<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | José Carlos de Oliveira</title>
    <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/</link>
      <atom:link href="https://zeze-oliveira.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://zeze-oliveira.github.io/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Os Solos sustentam a vida.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/introducao-copy/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/introducao-copy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Os solos sustentam a vida, mas seu futuro é &amp;ldquo;sombrio&amp;rdquo; de acordo com a ONU*&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A formação do solo leva milhares de anos, o que significa que a proteção é urgentemente necessária, dizem os cientistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os cientistas descrevem os solos como a pele do mundo vivo , vital, mas delgada e frágil, e facilmente danificada pela agricultura intensiva, destruição da floresta e poluição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os solos do mundo são a fonte de toda a vida na terra, mas seu futuro parece &amp;ldquo;sombrio&amp;rdquo; se medidas não forem tomadas para deter a degradação, de acordo com os autores de um relatório da ONU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um quarto de todas as espécies animais da Terra vive sob nossos pés e fornece os nutrientes para todos os alimentos. Os solos também armazenam tanto carbono quanto todas as plantas na terra e, portanto, são essenciais para lidar com a emergência climática. Mas também há grandes lacunas no conhecimento, de acordo com o relatório da Organização das Nações Unidas para a Agricultura e Alimentação (FAO), que é o primeiro sobre o estado global da biodiversidade nos solos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O relatório foi compilado por 300 cientistas, que descrevem o agravamento do estado dos solos tão importante quanto a crise climática e a destruição do mundo natural na superfície. Crucialmente, a formação dos solos leva milhares de anos, o que significa que os solos remanescentes precisam ser protegidos e restaurados com urgência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os cientistas descrevem os solos como a pele do mundo vivo, vital, mas delgada e frágil, e facilmente danificada por agricultura intensiva, destruição de florestas, poluição e aquecimento global.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Os organismos do solo desempenham um papel crucial em nossas vidas diárias, trabalhando para sustentar a vida na Terra&amp;rdquo;, disse Ronald Vargas, FAO e secretário da Global Soil Partnership.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O professor Richard Bardgett da Universidade de Manchester, um dos principais autores do relatório, disse: &amp;ldquo;Há um vasto reservatório de biodiversidade que vive no solo que está fora da vista e geralmente fora da mente. Mas Poucas coisas são mais importantes para os humanos porque dependemos do solo para produzir alimentos. Agora há evidências bastante fortes de que uma grande parte da superfície da Terra foi degradada como resultado das atividades humanas. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde a Revolução Industrial, cerca de 135 bilhões de toneladas de terras agrícolas foram perdidas, de acordo com o professor Rattan Lal, vencedor do Prêmio Mundial de Alimentos em 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As pessoas deveriam se preocupar, disse Bardgett. &amp;ldquo;Se as coisas continuarem como estão, as perspectivas são realmente sombrias. Mas acho que não é tarde demais para introduzir medidas agora.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O professor Nico Eisenhauer, da Universidade de Leipzig, outro dos principais autores do relatório, disse: &amp;ldquo;É um grande problema dependermos dessa camada fina que às vezes tem apenas alguns centímetros, às vezes vários metros, mas uma pele viva muito vulnerável ”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os solos simultaneamente produzem alimentos, armazenam carbono e purificam a água, disse ele, tornando-os &amp;ldquo;pelo menos tão importantes&amp;rdquo; quanto o clima de superfície e as crises de biodiversidade. &amp;ldquo;Se o solo superficial for perdido devido ao tratamento inadequado e à erosão, demorará milhares de anos para que o solo volte a crescer.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As espécies microbianas são essenciais para transformar resíduos em nutrientes, mas Eisenhauer disse que cerca de 99% delas ainda não foram estudadas pelos cientistas. Ele também disse que, em número, quatro em cada cinco animais na Terra são minúsculos vermes do solo chamados nematóides, mas apenas uma pequena fração dessas espécies foi registrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No prefácio do relatório, Qu Dongyu, chefe da FAO, e Elizabeth Maruma Mrema, chefe da Convenção das Nações Unidas sobre Diversidade Biológica, disseram: &amp;ldquo;Nosso bem-estar e a subsistência das sociedades humanas dependem em grande parte de biodiversidade [mas enquanto] cada vez mais atenção é dada à importância da biodiversidade na superfície, menos atenção é dada à biodiversidade sob nossos pés. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As principais causas de danos ao solo são a agricultura intensiva, com uso excessivo de fertilizantes, pesticidas e antibióticos que matam os organismos do solo e o deixam sujeito à erosão. Destruir florestas e habitats naturais para criar terras agrícolas também degrada o solo, afetando em particular fungos simbióticos que são importantes para ajudar as árvores e plantas a crescer. O aumento das temperaturas globais, com o aumento de secas e incêndios florestais, é outro fator, mas os cientistas ainda não sabem como todos os diferentes fatores interagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ação mais importante é proteger os solos saudáveis ​​existentes de danos, disseram os cientistas, enquanto os solos degradados podem ser restaurados com o cultivo de uma variedade de plantas. A inoculação de solo estéril com solo saudável também pode ajudar na sua recuperação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Certamente há esperança de que possamos tornar os solos saudáveis ​​novamente&amp;rdquo;, disse Eisenhauer. &amp;ldquo;Acho que muito depende do que comemos. Precisamos comer essas quantidades enormes de carne barata, por exemplo? Podemos contar mais com as calorias vegetais? Acho que esse é um fator enorme.&amp;rdquo; Mais de 80% das terras agrícolas do mundo são usadas para criar e alimentar gado e outros animais, mas fornecem apenas 18% de todas as calorias consumidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2014, Maria-Helena Semedo, da FAO, disse que, se o ritmo de degradação continuar, toda a camada superficial do solo pode desaparecer em 60 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora ainda haja muito a ser descoberto sobre a biodiversidade do solo e como ajudá-la a prosperar, Eisenhauer disse que o novo relatório compilando o que é conhecido pela primeira vez é importante. &amp;ldquo;Aumentar a conscientização é um primeiro passo crítico, trazendo a terra ainda mais para os debates públicos e políticos. A maioria das decisões sobre, por exemplo, áreas protegidas não são baseadas na terra.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Melhorando a Fertilidade do Solo.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/melhorando-fertilidade-solo/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/melhorando-fertilidade-solo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se quisermos progredir na cafeicultura, deveremos estar dispostos a abrir mão de velhos conceitos.
Verdades absolutas foram feitas para serem quebradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matéria publicada no “Journal of American College of Nutrition mostra que os níveis de nutrientes de 43 culturas cultivadas no sistema tradicional, apresentaram decréscimo de 6% no teor de
proteínas, 16% no teor de cálcio, 9% no teor de fósforo, 15% no teor de ferro, 38% no teor de riboflavina e 2% no teor de Vitamina C.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seria o desequilíbrio nutricional a causa do decréscimo da qualidade dos alimentos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou seria o excesso de fertilizantes?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou seria a escassez de material orgânico no solo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou seriam os solos pobres de flora microbiana?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou estamos usando conceitos errados de fertilidade do solo?
Sendo a fertilidade do solo fixada em três pilares:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A porção física&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A porção química&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A porção biológica&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Portanto, restaurar a fertilidade do solo não é só a correção das bases, mas a correção do fósforo,
do enxofre, do ferro, do manganês, do zinco, do cobre e do boro, mantendo essa hierarquia e
ordem de importância no solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não esquecendo que húmus abaixo de 2,5%, os minerais lixiviam e os micro-organismos
mal conseguem sobreviver. Já o húmus estando muito alto, surge deficiências de cobre (olha o
desequilíbrio aí).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Alimente o solo e deixe o solo alimentar a planta”, assim dizia o doutor William Albrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já o pesquisador Neal Kinsey, afirmou que “o primeiro princípio da fertilidade do solo é alimentar o
solo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ana Primavesi, pesquisadora da agroecologia nos traz a seguinte informação: “nos solos
tropicais o importante é manter a estrutura do solo para que as plantas possam desenvolver
sistemas radiculares imensos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dra Elaine Ingham também afirma que “em solo muito vivo(micro-
organismos) as raízes podem alcançar grandes profundidades, conseguindo mais nutrientes e mais
umidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;William Albrecht cita:
“Estamos exaurindo a qualidade dos nossos solos. Quando fazemos isso, a qualidade das nossas
plantas diminui”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”A matéria orgânica forma um escudo ao redor dos sais (fertilizantes). Funcionando como um
tampão contra os danos causado pelos sais. Na medida em que os solos se tornam escassos em
matéria orgânica  não poderemos mais usar os sais de forma tão direta”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pesquisadores de diferentes nacionalidades, afirmam que o equilíbrio
nutricional é fundamental para produzir um fruto de qualidade e que a matéria orgânica é a peça
principal para conseguir o equilíbrio (físico, químico e biológico) da fertilidade do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E eu, caro leitor(a), venho afirmar que o fertilizante CPMULT produzido pela AGRO CP é uma excelente
ferramenta para melhorar o equilíbrio nutricional do seu solo e consequentemente melhorar a
qualidade do fruto colhido. Um fruto de melhor qualidade rende bebidas espetaculares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clientes CPMULT de diferentes localidades nos surpreenderam  na safra colhida em 2019, produzindo cafés excepcionais, com bebidas apresentando notas muito altas, sendo premiados em diferentes concursos de cafés especiais. Resumindo, em 2019 a AGRO CP pode contabilizar 36 clientes premiados nos principais concursos de qualidade de bebida de café realizados aqui no Brasil, foram:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;12 clientes campeões;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 clientes classificados em segundo lugar;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 clientes classificados em terceiro lugar;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;16 clientes classificados em diferentes colocações.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fica a dica:
“Quando deixamos de contribuir, começamos a morrer”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zezé, Pedralva, 31 de Janeiro de 2020.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
