<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | José Carlos de Oliveira</title>
    <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/</link>
      <atom:link href="https://zeze-oliveira.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://zeze-oliveira.github.io/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>QUANDO MENOS É MAIS</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/modelo-copy-11-copia-10-copia/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/modelo-copy-11-copia-10-copia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Faça o gesto “só um pouquinho”, apertando o polegar e o indicador o mais forte possível; mais apertado, mais apertado - a quantidade de fertilizante que você pode segurar entre os dedos é aproximadamente a quantidade dissolvida na solução do solo &amp;hellip; por acre! Está certo; há muito pouco, ou nenhum, “alimento vegetal” dissolvido na água de um solo típico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A quantidade de nutrientes vegetais dissolvidos nas soluções do solo é tão pequena que é expressa em partes por milhão (ppm), não em centenas de libras ou toneladas por acre. Embora os fertilizantes sintéticos sejam vendidos principalmente com base em sua solubilidade em água (aquosa), a ênfase na solubilidade em água é geralmente mal compreendida e um tanto equivocada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É geralmente conhecido que a aplicação excessiva de fertilizantes sintéticos extremamente solúveis tem sido responsável por perturbar ecossistemas e inúmeros problemas ambientais. O que não é geralmente conhecido é que todas as entradas de solo altamente solúveis, incluindo sulfatos, cloretos e fluoretos, interrompem a estrutura das moléculas de água, impedindo os fluxos de energia bioquímica que afetam o metabolismo das plantas, tornando-as mais suscetíveis à pressão de insetos e doenças e diminuindo eficiência do uso da água.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É também um fato bem estabelecido que os fertilizantes fosfatados altamente solúveis ficam “presos” logo após a aplicação. Quando há uma superabundância de fosfatos dissolvidos na água do solo, o sistema do solo responde quimicamente formando formas mais estáveis ​​de fósforo, geralmente combinando quimicamente com cátions de cálcio e complexando com lantanídeos (terras raras) e matéria orgânica. Todos esses materiais podem liberar fósforo como nutrientes para as plantas por meio da atividade microbiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora a água seja essencial para todas as formas de vida, existem inúmeras vias metabólicas nos sistemas biológicos onde ela atrapalha e deve ser deixada de lado; é chamado de efeito hidrofóbico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O efeito hidrofóbico é responsável pela fluidez dos organismos e pelo fluxo eficiente de energia através de todos os sistemas biológicos, onde enzimas, micróbios, atividades de superfície e a termodinâmica da energia disponível para fazer &amp;ldquo;trabalho&amp;rdquo; (entalpia) operam em ambientes onde a água é espremida , tornando as interações hidrofóbicas os processos de sustentação da vida mais importantes, não a solubilidade aquosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza anfifílica das substâncias húmicas permite que atuem na água e em ambientes hidrofóbicos, proporcionando as condições críticas necessárias para os processos biológicos quando estão intimamente associadas às argilas.
Os organismos vivos que fornecem nutrientes às plantas por meio de interações geomicrobiológicas com coloides insolúveis do solo vivem em um universo de concentrações extremamente baixas de íons nutrientes dissolvidos na água do solo, onde algumas das etapas mais críticas nos processos de vida ocorrem principalmente na expulsão intencional de água no processo de adesão microbiana a superfícies de materiais do solo. No entanto, se houver um desequilíbrio nos íons positivos e negativos dissolvidos na solução do solo, a adesão é interrompida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na eco-agricultura, os fertilizantes altamente solúveis são usados ​​com moderação ou, como no caso da agricultura orgânica, são proibidos ou altamente restritos. Práticas agrícolas regenerativas usam materiais que são quase insolúveis em água, como humatos, compostagem e fosfatos de rocha como componentes interativos de processos geológicos e microbiológicos que fornecem um equilíbrio de nutrientes para as plantas. O papel do dióxido de carbono (CO 2 ) nos processos do solo, que tem o maior impacto em todos os processos do solo e no equilíbrio do pH, é geralmente esquecido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FERTILIZANTE E SOLUBILIDADE: SOLUÇÃO DE SOLO&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A água associada aos solos contém produtos químicos dissolvidos e suspensões não dissolvidas de substâncias coloidais. A porção da água do solo que contém substâncias dissolvidas é chamada de solução do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nitrogênio sintético, o produto químico agrícola mais aplicado, não é aplicado para melhorar a qualidade ou fertilidade dos solos; em vez disso, é usado principalmente como um estimulante do crescimento da planta para aumentar o rendimento. Se o velho ditado que diz que é preciso 1 a 1,25 libras de nitrogênio para cultivar 1 alqueire de milho for verdadeiro, e se houver apenas 1 libra de N em um acre inteiro de solução de solo, de onde vêm as centenas de libras de nitrogênio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A resposta são os numerosos compostos orgânicos produzidos pela fixação biológica de nitrogênio da atmosfera e dióxido de carbono liberado por micróbios. Observe qualquer gráfico do Ciclo do Nitrogênio; você verá que inúmeras interações microbianas fazem parte do ciclo de suprimento das necessidades de nitrogênio da planta, mas o papel do CO 2 do solo nesse ciclo é geralmente ignorado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao ler este artigo, você está respirando quase 80% de nitrogênio - as plantas e os micróbios do solo fazem a mesma coisa, mas em vez de tratar o nitrogênio como um produto químico inerte não reativo, os micróbios do solo o utilizam. Além disso, os solos precisam ser bem aerados porque os micróbios requerem oxigênio para converter o nitrogênio atmosférico em nitratos e amônio. Os micróbios do solo podem ser responsáveis ​​por fornecer cerca de 80% de todo o nitrogênio do solo necessário para todas as plantas em todo o mundo. No entanto, a compactação do solo e o uso excessivo de fertilizantes de nitrogênio estão tendo um impacto tão negativo sobre os micróbios fixadores de nitrogênio que a Terra está a ponto de o nitrogênio fixo total nos solos contemporâneos ser realmente inferior ao da época pré-industrial. A compactação do solo também impede a transferência de CO2 da atmosfera para os solos e o movimento de CO2 gerado por micróbios do solo através do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;INTERAÇÕES HIDROFÓBICAS&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O dogma convencional considera a água do solo como um lugar para acomodar os produtos químicos dissolvidos que devem ser absorvidos passivamente pelas raízes das plantas na solução do solo. Embora isso seja verdade até certo ponto, em geral a absorção de nutrientes pelas plantas é um processo complexo altamente regulado, especialmente quando os níveis de nutrientes estão baixos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Condições hidrofóbicas, onde a água é espremida, permitem que nutrientes insolúveis passem através das membranas vivas de uma maneira que utiliza o mínimo de energia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As membranas biológicas fazem uso de enzimas, proteínas integradas de membrana e moléculas anfifílicas, como os humatos, para auxiliar na movimentação de nutrientes através das membranas vivas. As moléculas anfifílicas têm domínios hidrofóbico (rejeição de água) e hidrofílico (amante de água) em sua estrutura molecular, tornando-as muito versáteis. As substâncias húmicas, muitas proteínas e quase todos os compostos de enxofre do solo são substâncias orgânicas anfifílicas complexas (carbono). Por causa dessas interações multidimensionais, onde a dependência da solubilidade em água é termodinamicamente contraproducente, a capacidade dos micróbios de aderir às estruturas superficiais dos minerais é extremamente importante porque apenas certas superfícies são reconhecidas pelos micróbios e suas enzimas como superfícies compatíveis para fixação no processo de conversão minerais insolúveis em nutrientes das plantas. É análogo a reconhecer um hambúrguer como comida em comparação com uma torta de vaca; ambos têm quase a mesma cor e são feitos de compostos de carbono, mas você sabe instintivamente a diferença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando os fertilizantes solúveis são aplicados em excesso, apenas uma pequena fração permanece “disponível” como nutrientes para as plantas porque são sais iônicos altamente polarizados que se combinam com outros produtos químicos e minerais do solo. Este assim chamado “empate” são na verdade os produtos insolúveis de reações químicas dentro dos solos para trazer produtos químicos instáveis ​​ao equilíbrio químico, reduzindo as propriedades tóxicas dos fertilizantes solúveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Termodinamicamente, essas reações fazem com que os fluxos de energia sejam mais caóticos (entropia), onde a energia que, de outra forma, estaria disponível para “trabalhar” é desviada para estabilizar o sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eventualmente, todos os fertilizantes irão interagir com os processos microbianos do solo que liberam os nutrientes retidos. A liberação microbiana é auxiliada principalmente por matéria orgânica, especialmente substâncias húmicas, que fornecem as condições adequadas para essas interações naturais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A matéria orgânica do solo é o componente mais importante dos sistemas de solo. É derivado da ação de micróbios e exsudatos das raízes das plantas, proporcionando condições para a liberação mais eficiente de nutrientes do solo para a absorção pelas plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como muitos de vocês já sabem, os coloides do solo (por exemplo, argilas e matéria orgânica) carregam uma carga negativa geral em suas superfícies, que pode ser medida como capacidade de troca catiônica (CTC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, muitos micróbios que têm de interagir com os coloides do solo também têm carga negativa. Sua capacidade de aderir a superfícies de solo com cargas semelhantes parece contraditória porque cargas semelhantes se repelem, no entanto, devido à sua hidrofobicidade, os micróbios superam a repulsão de carga por meio de uma força física chamada atração de Van Der Waals, permitindo que certas bactérias se fixem em superfícies minerais para extrair alimentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como regra geral, os micróbios com bastante nutrição também têm a capacidade de aderir às superfícies melhor do que os micróbios desnutridos, e as bactérias bem nutridas demonstram o mais alto grau de caráter hidrofóbico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As forças de atração de Van der Waals são amplamente exploradas na natureza; a habilidade das aranhas de “grudarem” no teto é um bom exemplo. Como as forças de atração de van der Waals não são eletrostáticas, o que significa que não têm carga, elas são forças fracas facilmente superadas pela presença de altas concentrações de íons de solução de solo carregados positivamente (cátions) de fertilizantes solúveis, corretivos de solo solúveis ou acidez do solo. O excesso de qualquer cátion na solução do solo causará a redução da hidrofobicidade dessas bactérias e o colapso das forças de Van der Waals, interferindo no processo de adesão bacteriana à superfície.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, a biodisponibilidade de nutrientes não é totalmente dependente da solubilidade em água, porque na natureza ela seria muito ineficiente para sustentar uma vida baseada apenas na solubilidade aquosa. A natureza trabalha de forma inteligente, não difícil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIÓXIDO DE CARBONO PARA O RESGATE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A acidificação do solo, onde o pH do solo medido é muito baixo para uma produção agronômica eficiente, é o excesso de hidrogênio (H+) e atividade catiônica de alumínio (Al+3) na solução do solo. É normalmente causado pelo uso excessivo de altas entradas de nitrogênio, especialmente ureia e amônia anidra, porque eles dissolvem matéria orgânica estável do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A redução da MOS reduz a atividade biológica, o que leva à redução da produção de CO2 microbiano , aumentando a atividade química do alumínio (Al+3) e dos ácidos (H+). Al+3 e H+ tomam o lugar de magnésio (Mg+2) e cálcio (Ca+2) 2, 3 cátions em sítios de troca catiônica de argila e matéria orgânica, causando um desequilíbrio nos nutrientes biodisponíveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A atividade química de Al+3 e H+ precisa ser controlada em todos os sistemas biológicos para evitar toxicidade. O controle químico e o equilíbrio desses cátions são chamados de tamponamento, onde o pH é mantido em uma faixa mais desejável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É geralmente aceito que as substâncias húmicas, a forma mais estável de MOS, e as argilas, fornecem uma grande proteção para as soluções do solo. No entanto, o papel do CO2 é geralmente esquecido hoje em dia. As atividades de construção do solo são intensificadas quando tamponadas por CO2 , um dos produtos da atividade microbiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A combinação de CO2 e água é a primeira etapa a partir da qual todas as incontáveis ​​formas de matéria orgânica são biologicamente sintetizadas no processo de tornar as condições do solo adequadas para a vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em sistemas naturais de solo, a disponibilidade de nutrientes é controlada pela liberação biológica de ácidos orgânicos (H+) que são equilibrados (tamponados) por bicarbonatos (HCO-) ​​liberados das raízes das plantas, que são equilibrados pela liberação microbiana de CO2 , que está em equilíbrio com o carbonato de cálcio do solo (calcita). Dióxido de carbono liberado por micróbios, além do CO2 adsorvido da atmosfera, converte-se rapidamente em ácido carbônico ao entrar em contato com a água do solo. O ácido carbônico se dissocia prontamente na água em cátions ácidos H+ e ânions CO3 -2 carbonato de ácido, contrabalançando o ácido H+. As reações rápidas de ida e volta desses íons têm um poderoso efeito tampão na solução do solo, ajudando a manter as soluções do solo na faixa de 6,4 a 6,8 pH; uma faixa compatível para a maioria das plantas e microrganismos do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, a alcalinidade fornecida pelo CO2 e pela água como ácido carbônico pode mover-se rapidamente para o subsolo inferior, enquanto o calcário deve ser decomposto pela acidez do solo e pode levar décadas para se mover para o subsolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conforme a massa da raiz da planta aumenta, mais ácidos orgânicos são liberados pelas raízes das plantas, como os ácidos carboxílicos que aumentam a acidez da solução do solo para dissolver os minerais insolúveis, convertendo-os em nutrientes biodisponíveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O equilíbrio no pH é restaurado quando os ácidos carboxílicos são rapidamente consumidos por micróbios como fontes de energia baseada em carbono, liberando CO2 , que por sua vez produz ácido carbônico que amortece o pH da solução do solo de volta a uma condição mais alcalina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto os micróbios se alimentam desses ácidos à base de carbono, ricos em energia, eles puxam parte do cálcio geo-disponível (Ca+2) da solução do solo, combinam-no com carbonato (CO3-2) na solução do solo, formando uma forma cristalina particular de carbonato de cálcio (CaCO3) chamado calcita. A calcita é um carbonato de cálcio biomineralizado feito por micróbios do solo que percorre todo o sistema do solo com o papel duplo de agente tamponador e uma forma biodisponível de cálcio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como os exsudatos da raiz da planta fornecem funções múltiplas, torna-se aparente que a massa da raiz da planta tem um grande impacto no tamponamento do pH do solo, regulando assim a quantidade de prótons H+ que são doados para locais de troca catiônica carregados negativamente (CTC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À medida que mais H+ é doado aos locais CTC, mais cátions Ca+2 e Mg+2 são liberados porque os prótons H+ são preferencialmente adsorvidos aos locais CTC. Os ânions de bicarbonato restantes participam da regulação da quantidade de cátions liberados dos locais de CTC. As combinações de todos esses produtos químicos na solução do solo na presença de humatos são amplamente reconhecidas como mecanismos de equilíbrio de carga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PH: EQUILÍBRIO CTC&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza anfifílica das substâncias húmicas permite que atuem na água e em ambientes hidrofóbicos, proporcionando as condições críticas necessárias para os processos biológicos quando estão intimamente associadas às argilas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto as substâncias húmicas quanto as argilas são componentes do solo insolúveis em água com poderosas capacidades de tamponamento de pH e CTC muito alta, conduzindo efetivamente a fertilidade quando os nutrientes dissolvidos na solução do solo estão em níveis muito baixos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é crítico para as bactérias do solo manterem condições hidrofóbicas nas superfícies coloidais do solo carregadas negativamente, e como as condições hidrofóbicas microbianas são influenciadas pela atividade de íon hidrogênio H+ (pH) e atividade de cátions nutrientes na solução do solo (CTC), torna-se aparente que a relação entre pH e CTC pode ser descrita como equilíbrio de eletrocarga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A relação do pH do solo, CTC e CO2 do solo foi demonstrada há muitos anos. Este equilíbrio parece ser crítico para a atividade biológica do solo porque a razão pH: CTC está sendo usada por alguns profissionais como outra ferramenta eficaz na produção de culturas regenerativas, onde a atividade biológica, matéria orgânica e insumos biocompatíveis são usados ​​para reduzir as quantidades de insumos altamente solúveis .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por Lawrence Mayhew.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A importância das bactérias na agricultura.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/a-importancia-das-bacterias-na-gricultura/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/a-importancia-das-bacterias-na-gricultura/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Foi amplamente demonstrado que os microrganismos do solo interagem com as raízes das plantas e os constituintes do solo na interface solo-raiz. Este grande conjunto de interações entre solo, raízes e microrganismos dá origem ao desenvolvimento de um ambiente dinâmico conhecido como rizosfera , onde uma variedade de formas microbianas podem se desenvolver ativamente em equilíbrio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos desempenham claramente um papel importante nos processos que afetam a transformação do fósforo no solo e a sua disponibilidade para as plantas. Além disso, o uso permanente de fertilizantes químicos representa um custo significativo para a agricultura em todo o mundo. Por esse motivo, o uso de microrganismos como inoculantes para mobilizar fontes de fósforo pouco disponíveis no solo, constitui uma alternativa para reduzir a contaminação ambiental e melhorar a produtividade das culturas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Biofertilizantes ou fertilizantes biológicos são baseados em microrganismos que promovem e beneficiam a nutrição e o crescimento das plantas . São microrganismos do solo, geralmente fungos e bactérias, que se associam naturalmente às raízes das plantas de forma mais ou menos íntima. Esses microrganismos podem facilitar direta ou indiretamente a disponibilidade de certos nutrientes como: nitrogênio, fósforo e água, além de produzirem substâncias chamadas fitohormônios promotores do crescimento vegetal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O fósforo, depois do nitrogênio, é o nutriente inorgânico mais exigido pelas plantas e microrganismos e, além disso, no solo é o fator limitante para o desenvolvimento das plantas, apesar de ser abundante tanto na forma inorgânica quanto orgânica. As plantas devem absorvê-lo do solo, onde se encontra em baixíssima concentração, normalmente em níveis que variam entre 5 e 30 mg kg-1. Esses baixos níveis do nutriente se devem ao fato do fósforo solúvel reagir com íons como cálcio, ferro ou alumínio que causam sua precipitação ou fixação, reduzindo sua disponibilidade para os vegetais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os fosfatos inorgânicos aplicados como fertilizantes químicos também são imobilizados no solo e, como consequência, não são solúveis para serem utilizados pelas culturas. Portanto, considera-se que a solubilização de diferentes rochas fosfáticas e outras fontes de fósforo inorgânico por microrganismos do solo é uma alternativa fundamental para aumentar a quantidade de nutrientes disponíveis às plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bactérias solubilizadoras de fosfato pertencentes aos gêneros Pseudomonas, Bacillus, Rhizobium, Agrobacterium, Burkholderia, Achromobacter, Microccocus, Aerobacter, Flavobacterium e Erwinia foram isoladas de diferentes solos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos solubilizadores de fósforo constituem até 40% da população de bactériasdo solo e uma parte significativa deles é isolada da rizosfera. No entanto, embora muitos gêneros bacterianos tenham essa capacidade de solubilizar fósforo inorgânico, é de particular interesse detectar essa capacidade em grupos que têm outras propriedades de promoção de crescimento de plantas , como a capacidade de fixar nitrogênio atmosférico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos também podem estar relacionados entre si, originando, em muitos casos, interações sinérgicas que favorecem o crescimento da planta. Um exemplo dessa sinergia é a interação entre micorrizas: simbiose formada por certos fungos do solo e da raiz e microorganismos solubilizadores de fósforo. As micorrizas possuem estruturas típicas de troca nutricional dentro da raiz e uma abundante rede de micélio fora da raiz, o que permite que a raiz explore o solo de forma mais ampla e aproveite melhor os elementos de baixa mobilidade, como o fósforo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os inoculantes microbianos representam uma nova forma de trabalhar para uma agricultura mais sustentável e eficiente, claramente benéfica para a sociedade e os produtores agrícolas. É uma tecnologia limpa, alinhada aos princípios da agricultura sustentável, e que visa fazer frente ao aumento abusivo do uso de agrotóxicos e fertilizantes nos últimos tempos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desta forma, a utilização de microrganismos com capacidade de promover o crescimento das plantas apresenta-se como uma ótima alternativa para  biofertilização . Estudos controlados em laboratório, casa de vegetação e, mais naturalmente, em campo, têm mostrado que a aplicação dessas tecnologias traz benefícios claros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fonte IDEAGRO&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>COMO GARANTIR CONSISTÊNCIA NA FERMENTAÇÃO E PROCESSO DO CAFÉ</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/como-garantir-cosistencia-no-processo-de-fermentacao/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/como-garantir-cosistencia-no-processo-de-fermentacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;POR PERFCT DAILY GRIND BRASIL(PDG Brasil)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pão, queijo, vinho, iogurte, chocolate, café: o que todas essas delícias tem em comum? Fermentação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fermentação no café é crucial: ela não apenas permite a remoção da mucilagem, como também afeta seu sabor e outras características sensoriais. Ter controle sobre ela durante o processamento do café significa a possibilidade de melhoria em qualidade e consistência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas fermentação é um tema complexo e administrá-la em uma fazenda pode ser um desafio. Para entender melhor sobre como produtores podem lidar com isso, eu conversei com profissionais da Lallemand, empresa especializada em fermentação de alimentos e bebidas, e também com diversos de seus parceiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O QUE É FERMENTAÇÃO NO CAFÉ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fermentação é um processo natural no qual microrganismos como leveduras (Saccharomyces cerevisiae) e bactérias (Lactobacillus) consomem e metabolizam componentes como açúcares e ácidos presentes na cereja do café. Como resultado, esses componentes são quebrados em ácidos e álcoois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas por que nós fermentamos café? Antes de tudo, para cafés lavados, ela é necessária para a remoção não-mecanizada da mucilagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francine Vidal é gerente do projeto Coffee Project na Lallemand LALCAFE, braço da Lallemand que fornece leveduras e bactérias para a fermentação controlada do café. A companhia oferece diversos tipos de leveduras que promovem diferentes resultados no perfil do café que vão desde sensação de corpo da bebida, até acidez e notas específicas de frutas e flores. “Durante essa fermentação do café ou maceração, leveduras degradam a mucilagem dos grãos” Francine me explicou que “esse tipo é chamado de desmucilaginação.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, Francine também me explicou que a fermentação é crucial pois interfere nos sabores e aromas que são desenvolvidos na xícara: “A Mucilagem é composta de açúcar, aminoácidos, precursores de aroma, e assim por diante”, continua, “Então, se você quer revelar e expressar o potencial de aromas dos grãos, você deve cuidar disso.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembra de como açúcares e ácidos são quebrados durante a fermentação? Essas são exatamente as mesmas reações que compõem o sabor. Se os açúcares e os ácidos se quebrarem sob circunstâncias controladas, dentro de temperaturas e intervalos de tempo adequados, os sabores e aromas desenvolvidos no grão serão mais desejáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BOA VS. MÁ FERMENTAÇÃO DO CAFÉ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco Quezada é CEO das Fazendas Montenegro, na Guatemala. Ele me conta que “Com boa fermentação você pode revelar as características que um café possui. Em outras palavras: a boa fermentação não vai elevar a qualidade do café, pois o café já traz isso da lavoura, mas nós podemos revelar e manter essas características que vieram da lavoura.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, a fermentação nem sempre é boa: “Uma má fermentação piora ou produz qualidades negativas (defeitos) no café”, enfatiza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Em um café que fermenta demais, o que encontramos são sabores vínicos, mas de vinhos que ficaram ruins” Francisco diz. Mesmo antes de provar o café, ele conta que pode reconhecer os sinais da fermentação descontrolada: os grãos adquirem uma coloração avermelhada e um cheiro desagradável de fruta apodrecendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por essas razões é fundamental que produtores compreendam a fermentação e possam controlá-la o máximo possível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CONSISTÊNCIA: QUASE TÃO IMPORTANTE QUANTO QUALIDADE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luiz Roberto Saldanha, proprietário da empresa brasileira Capricornio Coffees, me diz que a consistência também é essencial para acessar mercados e fidelizar clientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se você não tem um produto consistente é muito difícil estabelecer relações duradouras”, explica. Luiz pede para imaginarmos a seguinte situação: um comprador está em vias de adquirir um lote de café de um produtor de quem ele comprou um excelente café na safra anterior. Provavelmente, segundo Luiz, ele estará esperando as mesmas qualidades neste café na segunda compra. Mas ele não recebe o lote esperado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Então, aí você começou uma relação que não poderá manter. Seus clientes não receberão mais o seu café, e você estará fechando uma porta que é muito difícil (e cara) para se abrir novamente”, explica Luiz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das razões pelas quais a fermentação pode ser tão desafiadora é que ela é o resultado de reações químicas feitas por microorganismos como bactérias, leveduras e fungos. E, segundo a Lallemand LALCAFE, eles estão basicamente em todos os lugares: no solo, nas frutas e em forma de esporos espalhados pela atmosfera. Em circunstâncias diferentes, suas reações vão se alterar, modulando em diferentes formas de sabor e aroma nos grãos de café.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entretanto, consistência na fermentação não é uma tarefa impossível. Mauricio Villegas é PhD em engenharia agronômica, trabalhou na Finca La Esperanza, na Colômbia, e atualmente está trabalhando em testes com leveduras. Mauricio conta que “Não é aleatório. Simplesmente você deve definir e controlar certos aspectos para obter mais repetibilidade, e essa repetibilidade resultará naquele (mesmo) perfil de xícara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;COMO GARANTIR CONSISTÊNCIA &amp;amp; QUALIDADE NA FERMENTAÇÃO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então quais são os fatores a serem considerados pelos produtores para controlar a fermentação e garantir um café de qualidade e com consistência?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Qualidade da Cereja&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Margaret Fundira, gerente de produtos na Lallemand LALCAFE, me conta que a qualidade da colheita é fundamental. “A qualidade do produto in natura ou o café cereja é importante. Leveduras [na fermentação] só podem trabalhar com o que está disponível para revelar ou aprimorar certos componentes aromáticos devido aos seus diferentes processos metabólicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luiz Roberto concorda e explica que as plantas precisam de minerais, nitrogênio e aminoácidos. “A única forma de fornecer isso é tendo um planejamento de saúde (para a planta) em que você reduz o stress e cria melhores condições a fim de crescer e desenvolver a cereja” ele aconselha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Então, você deve aplicar tudo no campo para ter uma boa cereja. E quando eu digo aplicar tudo, é absolutamente tudo: nutrição, administração de pragas e doenças para cuidar da planta, a quantidade de água, sombra e poda.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Limpeza&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos estão em toda parte e nem todos são bons para o seu café. Luiz Roberto explica que as cerejas do café “já possuem microrganismos aderidos à sua superfície, assim como no solo, nos materiais de colheita, nas mãos dos trabalhadores e nas infraestruturas de transporte, recepção e processamento.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estes microrganismos, segundo Luiz Roberto, podem levar à contaminação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora seja impossível ter uma fazenda ou um benefício livre de microrganismos, a limpeza pode ajudar bastante, tanques de lavagem devem ser limpos após o uso, assim como todas as ferramentas utilizadas.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Presença de Oxigênio&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Mauricio conta que há dois tipos de fermentação: aeróbica e anaeróbica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na fermentação aeróbica o oxigênio está presente, o que contribui com a respiração e o crescimento de microrganismos: “A fermentação aeróbica é usada mais convencionalmente” ele explica, “embora este seja um processo de fermentação no qual você tem menos controle do que está acontecendo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto se dá por que os microrganismos estão em toda a parte, e o oxigênio afeta seu crescimento de forma que se torna difícil prever e controlar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na fermentação anaeróbica, Mauricio explica que o café é normalmente colocado em um tanque fechado, sem a presença de oxigênio e com uma válvula que permite a liberação de gás carbônico. Esse método dá ao produtor mais controle sobre as reações químicas em andamento.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Tipos de Microrganismos e Leveduras&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Diferentes leveduras e microrganismos vão levar a efeitos distintos no processo de fermentação. Por exemplo, a Lallemand LALCAFE usa a levedura Saccharomyces cerevisiae em todos os seus produtos. Entretanto, dependendo da variedade utilizada, ela pode gerar um impacto diferente no café: enquanto uma pode “melhorar o sabor frutado (tâmara, maracujá, notas florais, baunilha), sensação de corpo e qualidade final da xícara, outra irá melhorar “brilho e notas cítricas… [e] a sensação de corpo no palato-médio;” enquanto uma terceira “é normalmente preferível quando o tempo de processamento e eficiência são prioridades.”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maurício conta que tem conduzido experimentos com as leveduras da Lallemand LALCAFE. Em seus testes, as leveduras adicionadas tiveram melhor desempenho do que os microrganismos nativos durante o processo de fermentação, levando a uma fermentação mais controlada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Quando você usa microrganismos em uma concentração ao ponto de saturar o tanque de fermentação, poderá obter perfis de xícara mais limpos e consistentes se comparado a quando se fermenta de forma aleatória, e não se sabe realmente o que está afetando a fermentação”, ele explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cafés lavados em um tanque de fermentação com adição de leveduras, interferindo nos processos em andamento. Crédito: Lallemand LALCAFE&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;Temperatura e Tempo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Estes dois fatores são críticos, pois a temperatura afeta a taxa de fermentação: “Quando o processo de fermentação dentro do grão está ocorrendo abaixo de 20ºC, eu posso mantê-lo por até 36 horas”, explica Mauricio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, sob temperaturas mais altas, Mauricio diz que essa fermentação tende a acontecer mais rápido – geralmente rápido demais. “É possível que, após 24 horas, Eu já tenha problemas que vão aparecer como defeitos na xícara.”&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;Registro dos Dados&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sem o registro dos dados e processos é mais difícil seguir os mesmos protocolos no futuro. Cada dado é importante, desde a temperatura média durante a colheita, hora exata em que o café foi colhido, até a duração do processo de fermentação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de medir o índice de pH, pois ele é que vai indicar o teor de acidez do seu café. Registre os níveis BRIX, pois, de acordo com Luiz, não apenas permitem que você saiba a quantidade de açúcar presente no seu café, como também a quantidade de substrato ou alimento de que as bactérias e leveduras estão se alimentando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se eu não tenho dados ou processo estabelecido, ou não conheço as circunstâncias, então eu não tenho como repetir o processo… Então para obter repetibilidade, você deverá invariavelmente medir e saber como as variáveis se comportam durante o processo.”, diz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“E você definitivamente terá que saber o fluxo ou comportamento da temperatura durante a fermentação, a dinâmica dos níveis de BRIX durante a fermentação, e as dinâmicas da acidez na mucilagem durante a fermentação, por que com base nisso é que você vai tomar suas decisões ou mesmo abortar o processo”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CADA CAFÉ É DIFERENTE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas lembre-se: ainda que estes seis fatores sejam importantes para se produzir cafés consistentes e de alta qualidade, você não pode tratar todos os lotes da mesma forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Há variedades com as quais você pode trabalhar com diferentes processos de fermentação, longos ou curtos, com maiores ou menores temperaturas, com a adição de microrganismo ou não”, diz Mauricio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então conheça bem o seu café: leve em conta as variedades que você tem e os sabores que normalmente elas possuem. E esteja seguro também de você conhece bem sua fazenda, desde o solo até o clima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luiz enfatiza a importância de se compreender qual método de processamento funciona melhor na sua região. Se você trabalha em uma região úmida ou fria, a via seca, ou natural, pode não ser uma boa idéia, “Por outro lado, se você está em uma região quente, com dias ensolarados e baixa umidade, você pode brincar com o processo da via seca.”, diz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Você precisa compreender como os micróbios vão se comportar de acordo com essas condições do ambiente, tendo em sua mente: fermentação começa na lavoura e termina no processo de secagem.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Fermentação é um tópico ainda não amplamente compreendido, mas ela pode impactar tão significativamente na qualidade do café que nós não podemos simplesmente ignorá-la. Segundo Francisco, “Nós temos que deixar o medo para trás e começar a experimentar para assim ter melhores resultados e melhores características no café.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Isso é parte da crise que nós estamos vivendo” ele continua. “Alguma coisa que possa nos salvar é ter consistência em nossos produtos e assim aumentar sua qualidade com processos mais controlados através da cadeia produtora.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, como afirma Luís: “Então por que consistência é tão importante? Para agregar valor à produção. Para diminuir a quantidade de cafés comerciais baratos e aumentar a de cafés especiais, e encontrar novos mercados.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tradução: Ivan Petrich. Entrevistas com Francisco Quezada e Mauricio Villegas traduzidas do espanhol para o inglês, e do inglês para o português.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note que este artigo foi originalmente patrocinado pela Lallemand LALCAFE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fez algum tipo de fermentação?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deu certo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conte pra nós.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fermentação de café.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/fermentacao-cafe/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/fermentacao-cafe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por Ronaldo Muinhos, Diretor e especialista em café do Buenavista Café.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em síntese, fermentação de café é um processo intencional e controlado em que grãos recém colhidos passam para que se potencializem atributos sensoriais já presentes e que se desenvolvam outros, de forma a aumentar sua qualidade final, através de mudanças físico-químicas pela ação de micro-organismos, que convertem açucares em energia, produzindo álcool e CO2 como resíduos metabólicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fermentação&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fermentação é um processo que acompanha a humanidade desde muito tempo. Há registros de que os sumérios já fermentavam grãos para a produção de um tipo de cerveja há 9.000 A.C. Hoje a variedade de alimentos fermentados presentes na alimentação humana são muitos, como o cacau por exemplo, que passa pelo processo de fermentação para desenvolver seus sabores, além dos vinhos, cerveja, pães, queijos, kombuchá, yogurte, missô, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No café o método é um padrão nos países produtores da América Central e Caribe, em especial Colômbia e Costa Rica,  há mais de 50 anos. Por conta do clima extremamente úmido, adotou-se a fermentação como forma de remover a mucilagem biologicamente, para que a secagem fosse mais controlada e rápida, processo conhecido como Fully Washed. Com o passar do tempo, perceberam que, além de ajudar no processo de secagem, os grãos adquiriam mudanças sensoriais positivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morfologia do Café&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas antes de entrarmos em detalhes, é importante conhecer a morfologia do café.  O produto café se refere às sementes de um pequeno fruto ovóide, em geral duas em cada fruto. Sua morfologia é composta pelo Epicarpo (casca avermelhada ou amarelada que envolve o fruto), Mesocarpo (fina polpa açucarada, também chamado de mucilagem), Endocarpo (membrana cartilaginosa que envolve cada semente, mais comumente chamada de pergaminho), Endosperma ou Albúmem (a semente do café propriamente dita), Embrião e por fim, a Espermoderma (membrada altamente aderida ao Endosperma, mais conhecida como película prateada ou silver skin).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Mesocarpo, ou mucilagem, é um dos principais envolvidos no processo de fermentação por conter a maior concentração de açúcares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Processo de Fermentação&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fermentação é um processo biológico no qual açúcares como a glicose, frutose e sacarose são convertidos em energia celular com produção de álcool e dióxido de carbono (CO2) como resíduos metabólicos (fermentação alcoólica).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Praticamente todos os organismos vivos podem utilizar a glicose para produção da energia necessária para seus processos metabólicos. Na glicólise, a glicose e alguns outros açúcares são transformados em ácidos, álcool e CO2, com liberação de energia através de calor (exotérmico).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na fermentação alcoólica, as duas moléculas de ácido pirúvico produzidas são convertidas em álcool etílico (também chamado de etanol), com a liberação de duas moléculas de CO2 e a formação de duas moléculas de ATP (Trifosfato de adenosina).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os principais micro-organismos presentes no processo de fermentação são dois. A levedura chamada  Saccharomyces cerevisiae, um organismo eucariota unicelular pertencente ao reino dos fungos, presente também na fermentação de vinhos, pães e cerveja. É uma levedura naturalmente encontrada no meio ambiente, mas que pode ser introduzida artificialmente através de suas mais de duas mil cepas catalogadas. É considerada anaeróbia facultativa, ou seja, pode realizar fermentação com ou sem a presença de oxigênio.
O segundo micro-organismo é a bactéria denominada de lactobacillus, gênero de bactérias gram-positivas, anaeróbia facultativas, em forma de bastonete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estes micro-organismos degradam os açucares presentes na mucilagem, alterando sua composição, odor, cor e pH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Fermentação Aplicada ao Café&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O processo de fermentação de café pode ocorrer das duas formas, Aeróbica, com a presença de oxigênio e Anaeróbica, sem a presenta de oxigênio.  Os processos anaeróbicos produzem resultados mais homogêneos e são mais fáceis de controlar, através do monitoramento da temperatura, pH, álcool, etc, por serem feitos em recipientes fechados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os diferentes tipos de fermentação já desenvolvidos e mais utilizados, embora existam vários outros experimentos em andamento:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aeróbico: Ocorre na presença de oxigênio. Nesta técnica, as cerejas recém colhidas são deixadas em tanques ou recipientes abertos com água (fermentação úmida) ou sem água em pátios de cimento (fermentação seca), para que os microrganismos comecem a atuar. É importante monitorar o tempo e a temperatura para manter o processo sob controle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com Água: Ainda que de difícil controle e repetibilidade, neste processo ainda é possível monitorar temperatura e pH afim de se obter maior consistência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fully Washed: Após remover o epicarpo (casca)  e parte da mucilagem mecanicamente, são acondicionados em grandes tanques de cimento com água onde permanecem de 12h a 36h. Durante esse período o restante da mucilagem é consumida pelos micro-organismos através da fermentação. Em seguida seguem para a secagem em pátios de cimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seco: Os métodos aeróbicos secos são os mais imprevisíveis e difíceis de controlar, uma vez que dependem de condições climáticas favoráveis à fermentação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Honey Process: Neste processo, é removido o epicarpo logo após colhido, mas mantém-se parte ou toda a mucilagem com o objetivo de manter os açucares que serão consumidos pelos micro-organismos. A fermentação ocorre de forma natural durante todo o processo de secagem, em pátios de cimento que pode levar de 18 a 25 dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natural: As cerejas são levadas para secar com toda sua estrutura preservada. A fermentação irá ocorrer apenas em condições climáticas favoráveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anaeróbico: Nesta técnica, os grãos naturais ou as cerejas descascadas são colocadas em tanques ou bombonas hermeticamente fechadas com ou sem a presença de água. No processo anaeróbico é necessário a utilização de válvulas Airlock de liberação do CO2 produzido durante o processo de fermentação, para alivio da pressão interna. O processo anaeróbico se assemelha muito ao processo de fermentação da cerveja, mas no caso da cerveja, o mosto é fervido a 100ºC, o que elimina todos os micro-organismos naturais, desta forma é acrescentado leveduras específicas para cada estilo, tornando o processo mais controlado e repetível. No caso do café ainda não há experimentos que eliminam estes micro-organismos naturais, o que torna o processo mais imprevisível, por isso o monitoramento constante da temperatura de fermentação, pH e tempo são tão importantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com Água: Café e água são acondicionados em bombonas hermeticamente fechadas. O mais comum é a utilização de 30% de água, por exemplo, se for utilizar uma bombona de  100 litros, acresce 30 litros de água e complete com café até que a bombona esteja completamente cheia, sem presença de ar. O processo é interrompido quando se atinge cerca de 4,5pH e Brix de 8ºBX. O tempo pode variar de acordo com as condições locais, mas estudos demonstram fermentações positivas próximas de 48h à temperatura ambiente de 25ºC. Para temperaturas maiores o tempo deverá ser reduzido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natural: É a forma mais comum de fermentação aeróbica com água. Utiliza-se o café natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cereja Descascada: Segue o mesmo princípio do método com o café natural, só que utilizando cafés CD.
Seco:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maceração Carbônica: O barista sérvio Sasa Sestic ganhou o Campeonato Mundial de Barista em 2015 com um café elaborado à partir deste método, desde então vem aprimorando a técnica. Trazido do mundo dos vinhos Beaujolais, neste método, dióxido de carbono é injetado na base do recipiente enquanto uma válvula no topo elimina o oxigênio presente.(O CO2 é mais pesado que o O2, por isso é necessário injetá-lo na parte inferior para que não escape sem ter expulsado todo o O2). É uma fermentação estritamente anaeróbia. Normalmente utilizado em tanques de aço inox, como nos vinhos. É um método mais caro pois depende de mais infraestrutura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natural: É o método mais comum, utiliza café natural em tanques de inox com atmosfera alterada (injeção de CO2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Honey: Ainda é um processo experimental e pouco utilizado. Utiliza cafés que passam pelo processo Honey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maceração Semi-carbônica: É o que vem despertando o maior interesse entre os produtores brasileiros. Semelhante ao método de Maceração Carbônica sem a injeção de CO2. Pode ser utilizadas em bombonas plásticas com válvulas Airlock. É considerado Semi-Carbônica pois no início do processo existe pequena quantidade de oxigênio presente, à medida que a fermentação produz CO2, oxigênio vai sendo lentamente eliminado, tornando o processo estritamente anaeróbico. O processo é semelhante ao da malteação de cerveja, ou seja, durante o processo, os grãos adquirem maior potencial germinativo pelo embrião.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprounting Process: Difundido pelo barista brasileiro Léo Moço, é o nome comercial dado ao método de Maceração Semi-Carbônica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resultados na Qualidade do Café&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo o interesse atual pela fermentação está na promessa de um aumento na qualidade do café produzido. Mas o processo pode trazer também resultados negativos. Um tempo de fermentação muito longo, por exemplo, pode reduzir drasticamente atributos de qualidade como a acidez, corpo e doçura. Processos sobre-fermentados podem gerar ácidos acéticos, pela conversão de álcool etílico, resultando em notas de vinagre e metálicas. Outro problema recorrente é a contaminação por fungos (mofo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fermentações positivas, ou seja, aquelas que potencializam os atributos do café, podem aumentar a pontuação SCA em até 5 pontos. Não raro são os cafés que tiveram seu valor multiplicado pelo processo. A fermentação positiva pode contribuir para o aumento da complexidade do café, tornando-os exóticos e potencializando atributos de doçura e acidez que antes eram flats, além de conferir diferentes notas florais, frutadas, de caramelo e chocolate por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Regra é Testar&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente não existem protocolos únicos, por isso a experimentação e adequação de protocolos é tarefa fundamental para quem quer se aventurar pelo mundo da fermentação. Como vimos, o processo não é 100% controlado pois depende de fatores ambientais como  a região, safra, condições do frutos, condições climáticas, microbiota local, etc. Para o teste, certifique-se de ter uma amostra de controle, ou seja, quando efetuar o cupping do café fermentado, deve-se utilizar como referência o mesmo grão que não passou pela fermentação. É possível testar vários protocolos ao mesmo tempo para que se tenha uma base de dados mais rápida e consequentemente, a definição do melhor protocolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consistência&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deu tudo certo, a fermentação foi um sucesso, o café ficou espetacular e já possui interessados em comprá-lo, mas e na próxima safra? Compradores precisam adquirir cafés que tenham as mesmas características a cada ano, pois precisam garantir um mesmo perfil sensorial para seus clientes. Para tornar o processo repetível e obter a consistência desejada pelos compradores, monitorar o processo é fundamental. Precisamos saber qual foi o pH final, quais eram as condições climáticas (temperatura e umidade), quanto tempo durou, qual foi o Brix final. Obter estes dados e gerar um banco de informações é o que proporcionará a repetibilidade do protocolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Limpeza também é um ponto importante para a consistência. Como vimos, os micro-organismos que participam do processo de fermentação podem estar nos frutos, mas também no maquinário, nas mãos dos funcionários, nas bombonas, por isso limpar todo material envolvido é importante para eliminar possíveis interferências negativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cepas Comerciais&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das formas de se tornar o processo mais controlado é a inclusão artificial de cepas de micro-organismos desenvolvidas especificamente para a fermentação de café. Em geral elas são importadas e caras, por isso não são tão amplamente utilizadas. As cepas mais utilizadas contém Saccharomyces cerevisae, Saccharomyces bayanus ou  Lactococcus lactis. Já ouvimos  histórias de pessoas que colocaram Yakult, fermento de pão, e leveduras de cerveja, acreditamos que toda experiência é válida, desde que se tenha método, controle e monitoramento. Deu certo, ok, deu errado, testamos outro protocolo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tem feito fermentações? Então nos conte sobre suas experiências.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desafio do café sustentável estabelece meta climática ambiciosa.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/desafio-do-cafe-sustentavel-estabelece-meta-climatica-ambiciosa/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/desafio-do-cafe-sustentavel-estabelece-meta-climatica-ambiciosa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;11 de janeiro de 2021
Newsletter-624x366-CoffeeConservation.jpg
Por David Foxwell&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os membros do Sustainable Coffee Challenge (SCC) revelaram um compromisso ambicioso de evitar pelo menos 1,5 gigatonelada de emissões de dióxido de carbono até 2050 - o equivalente a remover 11 milhões de automóveis das estradas a cada ano - aumentando a produção nas plantações de café existentes em vez de em novas terra. As metas e objetivos foram acordados em uma reunião virtual dos membros do desafio em dezembro de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para conduzir os esforços individuais e colaborativos necessários para cumprir essa meta de 2050, os membros do desafio anunciaram uma série de metas para 2025. Elas incluem restaurar 1,5 milhão de hectares de cobertura de árvores e proteger 500.000 hectares de floresta, garantindo 100 milhões de toneladas métricas de dióxido de carbono ; e atender à crescente demanda global de café por meio do aumento da produção dos pequenos proprietários em 7% (11,9 milhões de sacas) por meio da reforma, reabilitação e investimentos nas fazendas existentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outras metas reveladas pelo desafio incluem a proteção total dos direitos trabalhistas e do bem-estar dos trabalhadores do café e o estabelecimento de padrões de referência de renda e salários para viver em pelo menos 80% dos países produtores membros da Organização Internacional do Café.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra meta é garantir que pelo menos 50% do café global adquirido por torrefadores e varejistas seja obtido de acordo com práticas sustentáveis ​​que protegem os direitos trabalhistas dos agricultores e trabalhadores, conservam os recursos naturais e proporcionam benefícios às comunidades onde o café é produzido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Com cerca de 160 membros de todo o setor cafeeiro, [SCC] está em uma posição única para trabalhar em conjunto para alcançar o enorme potencial do café de fornecer meios de subsistência para milhões, ajudar a estabilizar o clima e ajudar a envolver bilhões de consumidores de café na busca por um café mais sustentável futuro ”, disse Bambi Semroc, vice-presidente de mercados sustentáveis ​​e estratégia da Conservation International (CI), que lidera a SCC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para atender à crescente demanda global, a produção de café deve dobrar até 2050, mas, a menos que as práticas de cultivo sejam melhoradas, isso pode significar a destruição de milhões de hectares de florestas ricas em carbono para dar lugar às plantações de café.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em contraste, se cultivado de forma sustentável, o café poderia servir como uma “solução climática natural”, disse Shyla Raghav, vice-presidente de soluções climáticas da CI. De acordo com a pesquisa liderada pelo diretor sênior de soluções climáticas naturais da CI, Bronson Griscom, essas soluções - que incluem a proteção, restauração e gestão aprimorada da terra de paisagens ricas em carbono - podem proporcionar pelo menos 30% das reduções de emissões necessárias até 2030 para evitar desagregação do clima.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diretrizes reafirmam o lugar do café na dieta saudável.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/diretrizes-reafirmam-o-lugar-do-cafe-na-dieta-saudavel/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/diretrizes-reafirmam-o-lugar-do-cafe-na-dieta-saudavel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Newsletter-624x366-Coffee_Nutrition.jpg&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por David Foxwell&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As últimas Diretrizes Dietéticas para Americanos lançadas em 29 de dezembro de 2020 reafirmaram que o café pode fazer parte de uma dieta saudável. Em resposta, a National Coffee Association (NCA) disse que esta era “uma ótima notícia para os dois terços dos americanos que bebem café todos os dias”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O presidente e ceo da NCA, Bill Murray, disse: “Décadas de evidências científicas independentes mostram que beber café está associado a uma redução significativa do risco de diabetes tipo 2, obesidade, doenças cardíacas e múltiplos cânceres. É justo que as diretrizes dietéticas reafirmem que o café pode fazer parte de dietas saudáveis, porque de fato os bebedores de café vivem vidas mais longas e saudáveis ​​”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, embora as diretrizes dietéticas incluam o café em padrões saudáveis ​​de alimentação, a NCA expressou desapontamento por “perder oportunidades de observar a associação do café com benefícios específicos para a saúde”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em nota, a NCA disse que as diretrizes também se referem aos cafés adoçados como uma fonte de açúcares adicionados para limitar, apesar do fato de que os estudos científicos não observam diferenças nos resultados de saúde dependendo de como o café é preparado. “Mais da metade dos consumidores americanos de café não usa adoçante no café”, disse a NCA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A NCA pediu repetidamente ao Comitê Consultivo de Diretrizes Alimentares e a outras agências que o café deveria ser considerado separadamente de outras bebidas, dada a preponderância de evidências mostrando seus benefícios à saúde, evidências que se fortaleceram ainda mais desde as diretrizes dietéticas de 2015.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ALGUMAS DICAS PARA PRODUZIR CAFÉS ESPECIAIS.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/algumas-dicas-para-produzir-cafes-especiais/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/algumas-dicas-para-produzir-cafes-especiais/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O termo “café especial” surgiu em meados da década de 80, com a fundação da SCAA – Specialty Coffee Association of America
(Associação Americana de Cafés Especiais) por um grupo de pessoas ligado à indústria de café dos Estados Unidos preocupados
com a perda de consumidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Especial” envolve o conceito de algo de grande qualidade, raro e muito específico. Abrange também , dentro da ótica do
comércio de café, um produto que é fruto de um relacionamento particular, onde produtores e torrefadores se tornam grandes
aliados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Café Especial é um produto que apresenta um alto nível de qualidade, sendo, portanto, resultado de rigoroso controle de
qualidade.
Segundo a SCAA, os cafés especiais em grão verde são 100% arábica e não podem apresentar nenhum defeito primário (grãos
pretos, ardidos, fungados, material estranho, etc) e, no máximo, dois defeitos secundários (defeitos parciais). Ela também
considera como especiais aqueles cafés com 80 pontos ou mais em sua avaliação de bebida (que vai de 0 a 100). Sendo avaliados
os seguintes atributos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Fragrância/Aroma&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Uniformidade (cada xícara representa estatisticamente 20% do lote avaliado)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ausência de Defeitos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Doçura&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sabor&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Acidez&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Corpo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Finalização&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Harmonia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Conceito Final (impressão geral sobre o café, atribuída pelo classificador. Unica parcela de subjetividade do
classificador na avaliação da amostra)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Café com características de especial é resultado da interação entre vários fatores: variedade, altitude, tipo de solo, microbiota,
nutrição e microclima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como os consumidores se preocupam com as origens dos cafés especiais, é importante haver a rastreabilidade da semente à
xícara. 
Portanto, no plantio ou renovação da lavoura é fundamental comprar mudas de viveiristas certificados e que sigam boas práticas
na produção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teoricamente, qualquer variedade pode produzir cafés especiais, por isso, não é necessário que se troque a variedade já existente
no local. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso de lavouras novas ou em reforma, opte por escalonar a produção, com variedades precoces, médias e tardias. 
Dessa maneira a sua colheita será gradual, permitindo dedicar mais tempo à ela e colher somente os frutos realmente maduros,
reduzindo a porcentagem dos verdes. 
A partir daí, o manejo pode ser convencional ou até orgânico. De qualquer maneira, o manejo sempre deve seguir boas práticas de
manejo nutricional, de pragas e doenças, para uma produção sustentável de café.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PRÉ-COLHEITA&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A preparação da colheita deve ser feita com antecedência para evitar que imprevistos prejudiquem a qualidade do café que
queremos obter. Algumas atividades que devem ser executadas preparando para a colheita do café são:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Arruações leves para retirar ciscos, galhos e gravetos com o rastelo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Revisar os materiais usados na ultima safra (panos, peneiras, escadas e outros) e caso necessários substituí-los ou consertá-los;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Limpar o lavador, secador, descascador, terreiro e tulha, eliminando qualquer grão da safra anterior(lembre-se que frutos velhos
de outras safras são defeitos e interferem na qualidade da bebida)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Providenciar sacarias em bom estado de conservação para não permitir que o gosto de sacos velhos e mofados atrapalhe a
qualidade dos grãos colhidos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Ajustar qualquer problema na infraestrutura onde vai processar o café e consertar gretas e rachaduras do terreiro para que os
grãos não fiquem fermentando ao cair nessas rachaduras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando se fala em cafés especiais, todo capricho é pouco na hora da colheita e do processamento. É necessário padronização e
uniformidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;COHEITA&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chegada a hora da colheita, então mãos a obra:
È preciso estar atento ao momento certo de começar a colher aquele café que tratamos com zelo até agora e algumas
observações devem ser notadas pelo produtor:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-A quantidade de frutos verdes deve ser o mínimo possível. Os cafés secos, passas e brocados no momento da colheita alteram
a qualidade final da bebida. Por isso o momento correto de começar a colheita é quando tiver a maior porcentagem de grãos
maduros naquela lavoura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Outro passo importante a ser dado é depois da retirada dos frutos do pé.
Nesta etapa os frutos devem ser levados o mais rápido possível para o terreiro e processados no mesmo dia. Se for processo por via seca, devem ser espalhados em camadas finas para evitar a
fermentação e a perca de qualidade do produto final na xícara. Para isso o ideal é que o produto não passe mais de 4 horas
ensacados na lavoura. Principalmente se estiver usando sacos plásticos onde o produto fermenta ainda mais rápido. Deve ser
dado preferencia a sacos de ráfia e conduzir ao terreiro o mais rápido possível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembrem-se o fruto do café possui muito açúcar e logo que sai do pé começa a fermentar. Por isso é importante leva-lo
rápido para o terreiro e esparramar em finas camadas para ventilarem melhor e secarem por igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PREPARO POR VIA SECA&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o processo mais utilizado pelos produtores. O café colhido, é secado com casca ao natural em terreiros ou secadores mecânicos.
Antes de ir para secagem, os frutos poderão ser separados das impurezas (pedras, paus, folhas) e também separados por estágio
de maturação (verde/ cereja / seco) através de um lavador/separador, propiciando uma secagem mais uniforme e melhorando
ainda mais os atributos de qualidade desejáveis no café.
Lavar/Separar os diferentes tipos de café para secar de forma natural (com casca) melhora bastante a qualidade dos cafés, pois
nesse processo separamos o café boia( que muitas vezes traz o defeito de fermentação para a bebida) dos demais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PREPARO VIA ÚMIDA&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visa à obtenção do café cereja descascado (CD) com a retirada da casca e da mucilagem açucarada que reveste o fruto do café. No preparo por “via úmida”, através do qual obteremos os despolpados, é necessário que seja feito sempre com frutos
maduros (cerejas).
É um processo muito difundido nos países da América Central, México, Colômbia, Quênia e Tanzânia (África), Índia e Brasil.
Introduzido pelos Holandeses em 1740, é utilizado em países onde o clima, bastante chuvoso, não permite o trabalho a seco. Ao
contrário do método anterior (Natural), este sistema é bem mais trabalhoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para evitar fermentações e perda de qualidade, é impreterível que as frutas colhidas sejam processadas o mais rápido possível
após a colheita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O tratamento por via úmida é feito em fases:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Lavagem: O “café da roça” deverá passar por um tanque lavador com intuito de limpá-lo das impurezas e separar o fruto seco
do verde e cereja que, por sua vez, será selecionado e conduzido para o descascador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despolpamento: Os frutos são separados em grão e polpa. Essa separação é feita em máquinas denominadas despolpadores.
Os frutos maduros são colocados em uma moega com rolos de cilindro por onde passam para perderem a casca, que sai de um
lado do cilindro enquanto os grãos de café envolvidos no pergaminho e com mucilagem saem do outro lado.
Esse processo é feito acrescentando-se água para facilitar o despolpamento. 
Os despolpadores devem ser muito bem regulados
para evitar que ocorram ferimentos no grão (quando muito apertado) ou passarem frutos sem apertar (quando muito soltos).
Como o despolpamento é feito por meios mecânicos, costumam sobrar alguns resíduos dos tecidos carnosos e da mucilagem
viscosa, que aderem ao pergaminho em volta dos grãos.  Esse material precisa ser completamente removido para evitar que o
café seja contaminado pelos produtos da degradação da mucilagem.  
Os grãos recém-despolpados são postos em grandes tanques
de fermentação, onde a mucilagem é decomposta por enzimas naturais até que seu grau de dispersão permita removê-la por
lavagem.  A fermentação tem de ser cuidadosamente monitorada, para que o café não adquira azedumes indesejáveis.  A
remoção da mucilagem da maioria dos cafés leva de 24 a 36 horas, dependendo da temperatura, da espessura da camada
mucilaginosa e da concentração enzimática.  
Quando a fermentação termina, lavar completamente o café com água limpa .  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SECAGEM&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na hora da secagem é hora de lapidar o trabalho e não errar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secagem em terreiros&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-O terreiro deve ser bem localizado, na parte mais alta, distante de lagos e cursos de rio, em área livre de encharcamentos, com
bom escoamento de águas e bem ventilados. Evite usar terreiros de terra e lona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Priorizar a secagem em terreiros de concreto ou lama asfáltica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante que nos primeiros três dias o café seja espalhado
em finas camadas, grãos a grãos para que enxugue e seque o mais rápido possível, evitando fermentações indesejadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Os cafés que foram  separados em frutos boia de verdes e cerejas devem também secá-los separadamente, pois os mesmos secam em
tempos diferentes porque possuem quantidades diferentes de água.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos primeiros dias de secagem enleire o café todas as tardes , no sentido da declividade do terreno, em leiras de 5 a 10 cm de
altura. À medida que o café for secando pode-se engrossar as leiras para 20 a 30 cm de altura, até que atinja meia seca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após meia seca, amontoe e cubra com pano de colheita no final da tarde, para uniformizar a seca. A lona plástica preta não deve
ser usada, somente em caso de chuva, mas sempre com um pano de colheita entre a lona e a leira de frutos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secagem no secador&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o secador também é preciso critérios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E aqui vão as principais dicas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Ao abastecer o secador só devemos unir lotes semelhantes (para completar carga) com no máximo de dois dias de diferença de
colheita entre um lote e outro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Nas primeiras horas usar temperaturas até 35°C, (temperatura do ventilador deve estar abaixo de 50ºC)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Na sequência de secagem manter a temperatura de até 40°C na massa. NUNCA ULTRAPASSAR ESSA TEMPERATURA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outras dicas para qualquer tipo de secador são:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerar a formação de lotes homogêneos fazendo a secagem por separação de lotes;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carregar os secadores estando os mesmos com a fornalha apagada;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acender a fornalha somente depois que o secador estiver cheio e em movimento;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manter a secagem lenta objetivando a melhor uniformidade do produto;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Controlar a temperatura da massa de café, para que não ultrapasse os 40°C, evitando defeitos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fazer sempre a utilização da fornalha de fogo indireto;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consumir sempre lenha bem seca para não produzir fumaça e não conferir cheiro a massa de café;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terminar a secagem com teor de umidade dos grãos de 13 a 14%, em que após o resfriamento irá cair para 11 a 12%;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evitar a secagem excessiva do café, pois pode diminuir o peso e facilitar a quebra durante o benefício.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ARMAZENAMENTO&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como chegamos até aqui, não vai ser na hora de guardar nosso produto que vamos estragar nosso trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Armazenar os lotes secos bem identificados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na propriedade o café pode ser armazenado a granel em tulhas de madeira, big bags ou ainda ensacados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os locais de armazenamento devem ser secos e bem ventilados, visando o mínimo de umidade no ambiente, observando os
seguintes cuidados:  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Isolar o café do chão com a colocação de estrados de madeira para não pegar umidade;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Proteger o ambiente de gotejamento e penetração de chuvas;
Possuir repartições para separar diversos tipos de lotes de café;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Utilizar sacarias limpas de estopa para acondicionamento;
Armazenar o café evitando o teor de umidade superior a 12%;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Evitar o armazenamento do café junto com defensivos e fertilizantes;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Realizar vigilância e controle de possíveis ataques de insetos e roedores;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Manter o café em coco na tulha ou depósito até sua venda ou beneficiamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obs.1: Treinar a equipe de colaboradores da propriedade é fundamental para não ocorrer erros durante todo o processo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obs.2: Citei algumas dicas, se houver interesse poderemos conversar sobre a secagem em cama africana, estufa, os diferentes tipos de fermentações&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cientistas e indústria se reúnem para uma degustação notável de três espécies de café selvagem.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/prova-de-diferentes-variedades-de-cafe/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/prova-de-diferentes-variedades-de-cafe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nick Brown | 8 de janeiro de 2021&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quase um mês atrás, enquanto o mundo aguardava o fim de um ano implacavelmente longo, um grupo de cientistas e especialistas em café se reuniu no sul da França de olho no futuro do café nas décadas ou séculos vindouros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A causa da convenção foi uma degustação de café inédita de três espécies de café que, ao contrário do arábica ou do robusta , não são atualmente cultivadas para fins comerciais: Coffea stenophylla, Coffea brevipes e  Coffea congensis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Realizada em Montpellier e em escritórios virtuais em toda a Europa, a degustação foi conduzida pela organização francesa de pesquisa agrícola CIRAD . O objetivo era examinar as propriedades gustativas de cada uma das espécies de café após a torrefação controlada por laboratório, a fim de determinar se um dia elas poderiam se provar companheiros genéticos viáveis ​​para as espécies e cultivares de café existentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A adoção de novas espécies para consumo geral não é uma tarefa trivial”, disse o criador do CIRAD Benoît Bertrand em um anúncio do grupo de pesquisa após a degustação. “Em primeiro lugar, a ciência deve demonstrar seus méritos em termos de produtividade e qualidade. O próximo passo é garantir que a indústria e os consumidores os aceitem. ”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Junto com representantes do CIRAD, a degustação incluiu especialistas em sensações de café de algumas das empresas de café mais proeminentes da Europa, incluindo Jacobs Douwe Egberts, Nespresso, Starbucks, Supremo, AST Sensory Skills, l&amp;rsquo;Arbre à Café, La Claque e Belco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora esses especialistas tenham sido chamados para avaliar a viabilidade dessas espécies de café até então subexploradas como potencialmente dignas de sabor para o cultivo comercial, o objetivo subjacente era preparar ainda mais todo o setor cafeeiro para um clima em mutação que está alterando a paisagem do café disponível - áreas de cultivo, aumentando os surtos de pragas e doenças nas lavouras de café e ameaçando o setor cafeeiro como um todo. Mais especificamente, o CIRAD tem explorado como as variedades de café podem ser adaptadas a sistemas agroflorestais mais sustentáveis .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A indústria do café - e, por extensão, os consumidores - até este ponto da história preocupou-se principalmente com três espécies diferentes do  gênero Coffea  (café): Arábica , que é o mais amplamente cultivado e mais valorizado por suas qualidades gustativas; Robusta , que é valorizado por seu potencial de produção e resistência aprimorada a doenças e pragas em comparação com o arábica; e Liberica , que compreende uma pequena fatia do mercado global de café - cerca de 0,1%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda assim, o gênero  Coffea  compreende cerca de 124 espécies, de acordo com o CIRAD, embora a maioria das espécies silvestres de café sejam agora consideradas em risco de extinção . Cada uma das espécies submetidas à degustação de Montpellier demonstrou resistência a um dos maiores inimigos naturais do café, a ferrugem, que é particularmente cruel com as variedades de arábica mais sensíveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, Stenophylla é atualmente considerado pelo CIRAD como sendo mais adaptável a temperaturas mais altas, mantendo qualidades gustativas promissoras, enquanto Brevipes e Congensis são considerados mais vigorosos e podem &amp;ldquo;rivalizar com o robusta&amp;rdquo; em termos de sabor, de acordo com o CIRAD. DCN conversou anteriormente com o renomado cientista vegetal Aaron Davis sobre a notável redescoberta recente de Stenophylla selvagem por sua equipe .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O CIRAD prometeu publicar uma análise completa da sessão de degustação em um futuro próximo, embora por enquanto o grupo sustente que os resultados foram extremamente promissores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“O objetivo da sessão foi avaliar a qualidade gustativa dessas novas espécies, para ver se elas correspondem ao gosto do consumidor”, disse Delphine Mieulet, pesquisadora do CIRAD. “Se os resultados forem conclusivos, o próximo passo será avaliar seus méritos agronômicos &amp;hellip; Poderíamos então pensar em cruzar Coffea canephora (Robusta) e Coffea congensis  ou Coffea brevipes , para criar variedades novas, mais robustas e de maior rendimento e melhorar a qualidade&amp;quot; .&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PREPARANDO A MESA PARA OTIMIZAR FERTILIZANTES, ALTERAÇÕES DE SOLO.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/preparando-a-mesa-para-otimizar-fertilizantes/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/preparando-a-mesa-para-otimizar-fertilizantes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por Neal Kinsey&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usando medições detalhadas e procedimentos especificamente formulados para controlar excessos e deficiências de nutrientes nos solos, é possível definir, medir e gerenciar a fertilidade do solo para ajudar no cultivo de safras da mais alta qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sejam árvores, videiras ou plantações de cana, quando se trata de fertilidade, existem três considerações muito específicas que as plantas lenhosas precisam para ter o melhor desempenho. O mesmo se aplica a vegetais, gramíneas, leguminosas e pequenas culturas de grãos. Essas necessidades são infiltração de água adequada, ambiente adequado para a vida do solo e a quantidade correta de nutrientes para abastecer essa vida e a cultura por meio da absorção das raízes pelas plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um grande erro considerar que apenas adicionar fertilizante suficiente para o cultivo é o que determina a fertilidade do solo. Há muito mais do que isso e, se não for entendido corretamente, pode custar muito caro para aqueles que tentam sobreviver e lucrar com essas terras. Por outro lado, uma vez que esses princípios são compreendidos e colocados em prática, é como encontrar o roteiro para construir um terreno para atingir seu melhor desempenho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fertilidade superior começa com solos que “bebem água” - não aqueles que são tão duros que a água não consegue penetrar e, em vez disso, escoa como uma fonte de erosão. Mesmo em campos “planos”, seja qual for a forma como a água se move, os nutrientes do solo se movem com ela. Isso ocorre porque os coloides do solo, as partículas de argila mais ínfimas e, no entanto, mais férteis, e o húmus do solo são tão pequenos que serão coletados e erodidos primeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Folhas de milho
A fertilidade do solo afeta diretamente a qualidade e o rendimento de suas colheitas.
Há algo que os produtores podem fazer em relação aos solos pobres? Você está preso a esse solo se um programa geral de fertilidade não for suficiente para resolver o problema? Embora grande parte da agricultura pareça implicar que esta é a única escolha real (porque o agricultor é informado que é muito caro corrigir o solo), esse não precisa ser o caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adicionar materiais carbonáceos, cultivar plantas de cobertura, usar compostos e adubos e outros métodos de conservação pode ajudar, mas se algum desses for considerado a chave inicial para o sucesso duradouro, é como o velho ditado sobre &amp;ldquo;colocar a carroça na frente dos bois&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O lugar para começar é considerar e lidar com a “ciência” do solo o mais rápido possível. Isso significa fornecer exatamente o ambiente certo para os organismos do solo, de micróbios a minhocas, e todos os outros organismos que trabalham para alimentar a planta. Os cientistas do solo dizem que essa vida no solo é equivalente ao peso de uma vaca de tamanho médio no solo sob cada acre de solo. Esta vida no solo come primeiro e as plantas que estamos cultivando então podem escolher o que resta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em outras palavras, as plantas comem na segunda mesa. Quando não há quantidade suficiente para suprir as necessidades do solo e da planta, é a planta que sofre. Um bom exemplo é como os organismos do solo confiscam o nitrogênio necessário para quebrar os resíduos da colheita. Eles obtêm a primeira escolha e se houver pouco, a planta sofrerá uma deficiência de nitrogênio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda assim, quando os organismos do solo são colocados em um ambiente hostil, eles têm problemas para prosperar e possivelmente até sobreviver. É aqui que a ciência do solo volta a ter precedência. Agora tem a ver com a quantidade adequada de ar e água que o solo contém, em comparação com o conteúdo de minerais e matéria orgânica. Isso se relaciona com a estrutura física do solo - ou física do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O solo precisa de muito espaço para suprir as necessidades dos organismos vivos que devem sobreviver nele, incluindo as raízes das plantas. Essa sala ou espaço deve fornecer o ar e a água necessários, bem como solo e fontes de nutrientes vegetais suficientes. Para fornecer o ambiente mais benéfico para a vida do solo, são necessários 25% de espaço aéreo, 25% de água, 45% de nutrientes do solo e 5% de matéria orgânica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há outro aspecto da ciência do solo que deve ser considerado para fornecer essa estrutura física ideal. Tem a ver com a química do solo. A falta de ênfase adequada neste aspecto da ciência do solo é a razão pela qual a maior parte da agricultura não consegue construir o ambiente adequado para a vida do solo, incluindo as raízes das plantas que deveriam alimentar corretamente nossas plantações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A composição da fertilidade do solo deve ser baseada na química do solo, porque somente com a química correta do solo a estrutura física ideal (que determina o ambiente para a vida no solo) pode ser alcançada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem uma relação adequada entre os minerais do solo, que determina como eles irão reagir uns com os outros, a estrutura física estará ausente em um solo. Não haverá quantidade adequada de ar e água em relação ao teor de matéria mineral e orgânica. Consequentemente, a “casa” ou condições de vida adequadas para todos os organismos do solo estarão ausentes. Esse solo não é o “solo vivo” que precisa ser. Agora, tudo o que tentamos cultivar sofre como resultado. Este é o aspecto real da fertilidade do solo, que dá vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando a ciência estiver certa, você pode considerar e enfatizar as diferenças que fertilizantes e corretivos de solo podem fornecer para manter a vida no solo funcionando como deveria, incluindo as nuances de necessidades de fertilidade para uvas para vinho ou uvas de mesa, versus framboesas ou amoras silvestres , versus amêndoas ou nozes, ou qualquer outra coisa a ser produzida lá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até que este ponto seja alcançado, os fundamentos do desempenho da camada superficial do solo para cultivar qualquer safra que você tenha em mente ainda são limitantes. Quanto mais cedo eles puderem ser corrigidos, mais cedo cada solo será capaz de atingir seu potencial máximo absoluto em termos de rendimento e qualidade. Mesmo que muitos outros programas de construção de solo possam ajudar a fazer melhorias, as maiores limitações para o melhor desempenho de todas as terras produtivas é a falta da química certa, que determina a estrutura física certa, que irá então fornecer o ambiente ideal para a vida no solo e consequentemente o que o produtor deseja cultivar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizando uma análise detalhada do solo, combinada com a tecnologia GPS disponível, agora é possível determinar com precisão os requisitos exatos para cada nutriente específico, conforme necessário para variações significativas nos solos de cada vinhedo, pomar ou campo. Esta tecnologia é usada para medir com precisão, mapear para amostragem e fertilizar corretamente para diferenças específicas do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao compreender as sutilezas de cada solo diferente e as consequências que as deficiências ou excessos de nutrientes causarão nas nozes, uvas para vinho, vegetais ou qualquer outra cultura cultivada naquela terra, problemas potenciais podem ser identificados e priorizados e soluções apropriadas propostas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As consultas no local também devem ser consideradas de tempos em tempos, pois podem ser úteis para ajudar a garantir que os produtores estejam usando corretamente os melhores métodos comprovados para atingir e manter as necessidades estabelecidas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por Neal Kinsey. Este artigo foi publicado na edição de dezembro de 2017 da  revista Acres  USA.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semelhanças entre o estômago da vaca e o solo.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/semelhancas-entre-o-estomago-da-vaca-e-o-solo/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/semelhancas-entre-o-estomago-da-vaca-e-o-solo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O rúmen(estômago da vaca) é praticamente um barril de fermentação e para funcionar bem o estômago do ruminante requer minerais, água e matéria orgânica na forma de alimentos, Os micro-organismos no estômago da vaca tornam o alimento digerível e sem eles a vaca não consegue absorver nutrientes. Pois é um sistema biológico, você tem que equilibrar o que entra nele. Você não pode violar os princípios de uma vaca, alimentando-a com grãos demais, a vaca ficará doente. Para manter a vaca saudável e com bom desempenho, você precisa alimentá-la com um equilíbrio de fibras, proteínas, amido e minerais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É uma situação semelhante com plantas  e solos. O SOLO É ESSENCIALMENTE O ESTÔMAGO DA PLANTA. É nele que a planta recebe seus nutrientes. da mesma forma que um rúmen, o solo não pode fornecer nutrientes para o crescimento das plantas de forma muito eficiente, sem ajuda de micro-organismos . Em um sistema natural, para que os nutrientes sejam convertidos na forma que as raízes das plantas possam absorver, é necessário a presença de bactérias, fungos e outras formas de vida no solo. Uma exceção a isso é o atual sistema de agricultura em que os insumos solúveis são aplicados em uma forma prontamente disponível para as plantas. No entanto, se você adicionar muitos nutrientes solúveis, é semelhante  a alimentar uma vaca com grãos em excesso. Isso perturba o equilíbrio no solo, ficando ambos plantas e solo estressados. O solo precisa ser alimentado com um equilíbrio de minerais e matéria orgânica suficiente para manter ativa a vida no solo e nutrientes disponíveis para o cultivo de plantas&amp;hellip;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GARY F, ZIMMER, Advancing Biological Farming - Praticing Mineralized, Balanced Agriculture to Improve Soils &amp;amp;Crops, 2011.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oxigenio, o ativador.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/oxigenio-o-ativador/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/oxigenio-o-ativador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hugh Lovel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na agricultura, estaremos com problemas quando o solo não recebe
oxigênio suficiente. Mesmo em culturas como o arroz, o oxigênio deve se
difundir na água e no solo, mesmo enquanto o campo está
encharcado. No entanto, a deficiência de oxigênio geralmente não é
reconhecida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Quais são os seus sinais?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Como podemos observar as
funções do oxigênio e aprender a detectar sua deficiência? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quais plantas
exemplificam melhor o papel do oxigênio? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por que o solo precisa de
oxigênio e como ele o obtém?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Como sabemos quando o solo está
adequadamente oxigenado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entender o papel do oxigênio, voltemos aos processos da própria
vida em que o oxigênio é o portador da força vital. O oxigênio internaliza
a ordem e a organização dinâmicas, assim como o carbono internaliza a
forma e o nitrogênio internaliza a percepção. Rudolf Steiner apontou que
a cal , o óxido de cálcio, e não o próprio cálcio, era a influência
preeminente no solo, e que a sílica , o óxido de silício, era a influência
preeminente na atmosfera. Além disso, é a argila , o óxido de alumínio
aliado à sílica, que fornece o equilíbrio entre as polaridades da cal e da
sílica.
Obviamente, conversas frouxas sobre cálcio, magnésio, potássio,
fósforo, ferro, boro etc. continuarão, pois serve como atenuação ao falar
sobre as influências desses elementos. Mas a verdade é que nada disso
ocorre de forma pura nos organismos vivos. Pelo contrário, eles
invariavelmente são aliados de uma maneira ou de outra com oxigênio.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Historicamente:
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;         O oxigênio foi descoberto de maneira mais ou menos
independente e ao mesmo tempo por Karl Scheele (1742-1786) na Suécia
e Joseph Priestly (1733-1804) na Inglaterra, com o Sacerdote isolando o
oxigênio em 1774. No entanto, foi Antoine Lavoisier (1743-1794) quem
chamou-o de oxi , do grego que significa ácido, e gen como fonte de,
pois ele descobriu que o oxigênio era a base de praticamente todos os
ácidos, exceto os halogênios ou fabricantes de sal. Os halogênios - flúor,
cloro, bromo e iodo - todos formam ácidos fortes sem a ajuda do
oxigênio, embora também formem ácidos com o oxigênio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; O hidrogênio, o criador de água, se une ao oxigênio, o criador de
ácido, para formar a água, o solvente universal. Assim, o hidrogênio se
torna ativo quimicamente, unindo-se ao oxigênio, tornando-o a base do
pH  ,  fundamental para a química. Com a água, vemos o oxigênio, o
produtor de ácidos, equilibrado pelo hidrogênio, que é o alcali
fundamental.
Sempre os químicos tratam as reações como simultaneamente
avançando e retrocedendo até atingirem um equilíbrio, não importa se a
reação quase não ocorre de todo ou se a virtual conclusão. Assim, as
reações químicas são discutidas em termos de oxidação / redução, e
uma medida útil da capacidade de resposta química do solo é o seu
potencial de oxidação / redução (ORP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reagentes químicos ( re- agentes pronunciados ) são quaisquer
substâncias que participam de reações químicas. Os reagentes podem
ser utilizados na detecção, exame ou medição de outras substâncias ou
na preparação de materiais. Qualquer reagente que mude o equilíbrio da
reação em direção ao oxigênio e para longe do hidrogênio é chamado de
agente oxidante. Qualquer reagente que mude o equilíbrio em direção ao
hidrogênio e se afaste do oxigênio é chamado de agente redutor.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Análise precoce do solo.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A princípio, os químicos analíticos preocupados com a agricultura
testaram os componentes químicos das plantas, resumindo seu conteúdo
mineral. Eles então testaram os solos para esses elementos. Como as
plantas geralmente liberam quantidades finas de ácidos leves e
orgânicos em suas raízes, os químicos usavam ácidos leves diluídos,
como ácido cítrico ou acético, para testar os solos e verificar quanto de
cada nutriente poderia ser liberado. Esses testes foram tomados como
medidas da quantidade de vários nutrientes disponíveis durante a
estação de crescimento. Supunha-se que toda a quantidade de cada
nutriente necessário para a planta atingir a colheita teria que estar
presente no momento do plantio ou teria que ser adicionada durante a
estação de crescimento. Essa suposição tragicamente falha não notou o
uso de oxigênio pela micro-vida do solo para liberar nutrientes durante a
estação de crescimento, e ainda é ensinado em muitas escolas agrícolas
de prestígio. A crença é de que as plantas podem absorver apenas
nutrientes solúveis em água, não leva em consideração as plantas que
absorvem nutrientes protoplásmicos ou coloidais complexos. Ainda mais
estranho, pouca permissão é feita para perdas de solo por lixiviação ou
volatilização e, na maioria dos casos, a ligação de nutrientes em reservas
insolúveis ignora completamente as atividades microbianas.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No início, outra crença peculiar se enraizou, a saber, que a única
maneira aceitável de estabelecer a necessidade de um determinado
nutriente no solo era excluí-lo do ambiente da planta e ver se a planta
poderia ou não crescer sem ela. Como o silício e o oxigênio eram
praticamente impossíveis de excluir dos ambientes das plantas, eles não
eram considerados elementos essenciais - mesmo que todas as plantas
contenham quantidades consideráveis ​​de ambos. O oxigênio é o
elemento mais abundante na crosta terrestre e o silício está logo
atrás. De fato, estima-se que a sílica, que é SiO2, represente 52% da
crosta terrestre e também esteja presente como poeira fina na
atmosfera. Era impossível excluir oxigênio e silício dos ambientes das
plantas. O absurdo de acreditar que esses dois elementos não eram
essenciais era mais aparente com o oxigênio, uma vez que combina com
todos os minerais da crosta terrestre e representa oito nonos da água em
peso. As plantas liberam oxigênio quando fotossintetizam, de modo que
as plantas nunca podem ser deficientes em oxigênio. E, no entanto, de
acordo com essa crença, tanto o oxigênio quanto o silício podem ser
ignorados como se nada tivesse a ver com o vigor da planta.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oxigênio e aptidão.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde o início da história, os agricultores usam o cultivo como um meio
de aumentar a oxigenação de seus solos. Nos tempos modernos, com a
estrutura do solo se degradando pela energia do trator, devemos nos perguntar
como podemos esperar manter os níveis de oxigênio nos solos. Como a
natureza alcança a oxigenação do solo?
Todos os solos com histórico de oxigenação abundante, cultivados ou
não, desfrutam de uma rica estrutura do solo. Principalmente, isso se resume à proporção de espaço entre as
partículas do solo e o volume total, ou a &#39;relação interstício / volume&#39; do
solo. Em areias e cascalhos, essa é uma simples questão de porosidade,
devido ao grande tamanho de partícula, embora a capacidade de
retenção de nutrientes conhecida como capacidade de troca catiônica
(CTC) seja baixa. Em solos argilosos pesados, o CTC pode ser bastante
alto, mas como o tamanho das partículas de argila é tão pequeno, a
porosidade sofre se as partículas se agruparem firmemente. De fato, as
partículas de argila são freqüentemente chamadas de plaquetas, porque
são planas e, portanto, podem se acumular mais firmemente com menos
espaço aéreo do que se combinadas com compostos orgânicos que as
tornam mais arredondadas.
A inclinação depende da matéria orgânica do solo, uma rica e
diversificada teia alimentar e agregação do solo. Quer estejamos lidando
com solos de areia ou argila, a boa inclinação envolve carbono que está
disponível para microorganismos e formas de vida mais altas, além de
oxigênio suficiente para usá-lo. Micróbios do solo - incluindo protozoários
e animais do solo superior - abrem o solo e criam uma cadeia alimentar
de ilhas ou agregados do solo conectados por um intrincado labirinto de
caminhos entre eles. Isso transforma uma argila de cerâmica em um bolo
esponjoso quebradiço ou, por outro lado, mantém a areia e o cascalho
juntos e melhora a retenção e liberação de nutrientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na maioria dos casos, os principais agentes microbianos são arqueas,
fungos, bactérias, actinomicetos e protozoários. Também ajuda a ter
leguminosas - que reduzem o oxigênio até as pontas das raízes e
fornecem esse nutriente importante para a cadeia alimentar do solo. Nas
argilas ou nos mangais das áreas úmidas, como na cultura do arroz, as
algas e as plantas aquáticas, como a azola, substituem os fungos e as
leguminosas como os principais fornecedores de complexos minerais e
do oxigênio mais importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O papel das leguminosas
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quiséssemos honestamente entender os processos naturais
saudáveis ​​que produzem e mantêm solos férteis, não começaríamos
com solos degradados e veríamos o que acontece quando os
bombeamos com nutrientes solúveis. Em vez disso, estudaríamos o que
acontece em solos férteis não perturbados, como florestas tropicais e
pradarias ou estepes nativas. Em ambos os casos, descobrimos que os
fungos e actinomicetos do solo, com sua grande necessidade de
oxigênio, são os principais meios de ativar minerais e incorporá-los à
biologia do solo. Uma das primeiras coisas a se destacar, se o fizermos, é
o fato de a fertilidade não depender tanto da solubilidade. Pelo contrário,
depende da atividade, o que significa oxigênio.
A maioria das plantas e bactérias liberam ácidos leves, como carbônico,
acético, lático e cítrico, mas legumes e fungos comem no solo com
poderosos ácidos orgânicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os solos compactos têm falta de oxigênio e as leguminosas são um meio
poderoso para remediar essa falta. Rudolf Steiner chamou as
leguminosas de &amp;quot;pulmões do solo&amp;quot;. Alguns supõem que deva ser porque
elas extraem nitrogênio no solo. Mas, na verdade, elas liberam ácidos
ricos em oxigênio ao longo de suas raízes, liberando cálcio e outros
minerais e unindo carboidratos e proteínas, tornando-os biológicos. Na
verdade, as leguminosas não fixam nitrogênio. Em vez disso, elas
fornecem o suporte mineral para os micróbios que se reproduzem, e seu
efeito sobre o nitrogênio é resultado das reservas minerais biológicas que
eles constroem. Sua principal função é difundir oxigênio no solo, a fim de
retirar a complexa solução nutritiva do reino mineral. Os rizóbios que formam
nódulos nas raízes das leguminosas usam essa solução nutritiva biológico para
fixação de nitrogênio.
Como gás inerte na atmosfera, o nitrogênio triplica a ligação consigo
mesma como uma das ligações químicas mais intensas da natureza. Os
microorganismos com a enzima molibdênio, nitrogenase, apenas
provocam a abertura das primeiras ligações do nitrogênio e inserem o
cálcio ligado ao carbono na brecha. As duas ligações de nitrogênio
restantes se abrem como zíperes em um filme drive-in, e o nitrogênio é
seduzido para longe de seu caso amoroso consigo mesmo.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fontes da Natureza
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No reino mineral, as coisas se dispersam de maior concentração para
menor concentração. Mas no reino vivo a força da vida flui de menor
concentração para maior concentração. Se isso não fosse verdade, não
haveria organismos vivos. Todos iriam se esgotar e, à medida que suas
energias se dissipassem, eles morriam. Mas, como sabemos, os
organismos vivos têm a notável capacidade de concentrar uma corrente
de ordem em si mesmos.
Para ter certeza, isso é cíclico. Os organismos vivos se desenvolvem ou
progridem através da concepção, nascimento, infância, adolescência,
maturidade, velhice, senescência e morte. A vida é toda sobre
organização cíclica.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A regra da oitava
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também há algo conhecido como regra da oitava. A consciência disso
na cultura ocidental remonta, no mínimo, a Pitágoras. Oito é o número de
retorno cíclico e passa para o próximo nível. Existem sete notas na
escala musical, sendo a oitava o retorno. Existem sete cores no espectro
visível, com a oitava retornando ao próximo nível. Existem sete
elementos na primeira linha (química) da tabela periódica, sendo o oitavo
o néon, um gás inerte.
Quando lidamos com a tabela periódica dos elementos, ela possui oito
grupos ou colunas principais. O caráter fundamental de cada grupo é
revelado em seu primeiro representante, que possui apenas uma
camada de elétrons que envolvem seu núcleo. O oxigênio está no topo
da sexta coluna, embora seja o oitavo elemento da tabela periódica. Seu
isótopo mais comum, o oxigênio16, possui oito prótons, oito nêutrons e
oito elétrons. Assim, o oxigênio é o reciclador dinâmico, o limpador e o
retornador. Onde as plantas acumulam reservas de carboidratos via
fotossíntese, o oxigênio as liberta da rigidez e libera seus componentes
como dióxido de carbono e água.
Como está na primeira linha (química) da tabela periódica, o oxigênio é
um elemento universal de grande poder e abundância. O irmão do
oxigênio na próxima linha (física) da tabela periódica é enxofre. 
O enxofre é o catalisador na química do carbono e atua mais como
lubrificante do que como ator principal. O irmão do oxigênio na próxima
linha (etérica) é o selênio. O selênio é um co-fator enzimático essencial
para processos reprodutivos. Gado deficiente em selênio é famoso pela
retenção de placenta e prolapso do útero. A deficiência de selênio nos
homens leva à impotência. A deficiência de selênio geralmente leva ao
câncer. Tudo isso nos mostra coisas sobre o papel do oxigênio na vida,
crescimento e reprodução.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Transmutação&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;            Desde o início do século XX, quando Rutherford bombardeou o
nitrogênio14 com partículas alfa (núcleos He4) produzindo oxigênio17
mais um próton (núcleos H1) (N14 + He4 → O17 + H1), químicos e
físicos tiveram evidências conclusivas de que ocorre a transmutação de
elementos. Um caso clássico é a criação de carbono14 pelo bombardeio
cósmico de nitrogênio14 na atmosfera superior. Assumindo que os níveis
de raios cósmicos sempre foram os mesmos, geólogos e arqueólogos
usaram isso como base para a datação por carbono de fósseis e
artefatos. De fato, foi descoberto que o deutério (hidrogênio pesado) e o
trítio (hidrogênio radioativo) poderiam ser induzidos a se fundir em um
plasma em algum lugar em torno de 100 milhões de graus Kelvin.   Esse
é o material das explosões termonucleares e das armas de destruição
em massa, embora, diferentemente dos OGM, os dispositivos
termonucleares não se reproduzam. Mas bilhões - talvez trilhões - de
dólares foram gastos nesta pesquisa, que mostra onde estão atualmente
as prioridades. Também mostra que a transmutação ocorre.
           &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao longo do século XX, a maioria das transmutações bem
conhecidas chegou a penetrar na cobertura de elétrons do núcleo
atômico, explodindo-o. Mas parece que os organismos vivos precisam
colocar a chave na fechadura e entrar pela porta, pois não podem
explodir através das paredes. Louis Kervran foi um investigador francês
que desenvolveu uma paixão por investigar a transmutação biológica
após realizar exaustivas experiências para determinar a fonte de
monóxido de carbono, o que causou a morte de soldadores trabalhando
em um espaço fechado. O que ele descobriu foram moléculas de
nitrogênio gasoso, compostas por dois átomos de nitrogênio (2N14 =
N28), que ficaram tão excitadas em contato com o ferro quente que se
transformaram em moléculas de monóxido de carbono [C12O16] nos
pulmões dos soldadores. Isso o colocou em uma trilha de investigação
que acabou mapeando dezenas de transmutações na natureza, onde
organismos vivos colocavam suas chaves nas fechaduras e abriam
portas que permitiam a transmutação biológica. Ele descobriu que o
oxigênio, juntamente com o hidrogênio, era um dos dois elementos mais
importantes nas transmutações biológicas, o que tem enormes
implicações para a agricultura de baixo orçamento.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portador do Éter
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O oxigênio internaliza a organização, assim como o carbono internaliza a
forma e o nitrogênio internaliza a conscientização. A palavra em inglês
para o elemento que simboliza isso é singularmente simbólica, pois o &#39;O&#39;
simboliza a origem ou algo do nada, enquanto o &#39;X&#39; simboliza a
corporalidade. A organização é fundamental para a vida - orgânica,
organizar, organela, órgão, organismo, orgia, orgasmo. O oxigênio
dinâmico, o grande &amp;quot;O&amp;quot; nas estradas transversais &amp;quot;X&amp;quot;, é a principal
agência nesta organização. Por exemplo, é somente onde o cálcio
encontra o oxigênio que ele é ativado como cal, ou onde o silício
encontra o oxigênio que ele é estimulado como sílica e assim por
diante. Na economia biológica da Terra, o hidrogênio se combina com o
oxigênio para formar a água; as plantas liberam oxigênio ao combinar
dióxido de carbono e água para produzir açúcares; ser -er, enquanto o
oxigênio é o fazer -er.
Sem oxigênio, não haveria vida como a conhecemos, pois não haveria
atividade. Com a ajuda do sol, as plantas liberam oxigênio na
atmosfera. Assim, as plantas, juntamente com o sol, são as principais
agências da vida terrena. A organização que o oxigênio incorpora pode
ser chamada de éter ou força vital. A teoria do Dr. Phil Callahan sobre a
importância do paramagnetismo (magnetismo leve) é baseada no fato de
que o oxigênio, a 3449 centímetros gramas / segundo (cgs), é o
elemento mais paramagnético da tabela periódica. Certamente, esse éter
que o oxigênio carrega é dinâmico e está ligado aos compostos aos
quais está associado, principalmente a parte do oxigênio. Isso leva à
questão do que é éter?
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elementos e Éteres
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mais de cem anos, houve um debate sobre o termo &amp;quot;éter&amp;quot;, pois não
há um campo fixo de éter pelo qual os objetos se movam, como se
acreditava na física durante o início e meados do século XIX. Em 1887,
quando os experimentos de Michelson e Morley refutaram a ideia de um
campo etérico fixo, os físicos tomaram isso como prova de que não havia
éter, e o termo caiu em desuso. Rudolf Steiner foi um dos poucos que
inabalavelmente chamou o aspecto organizacional da energia, onde a
energia fluía da concentração mais baixa para a mais alta, o éter. Desde
então, percebeu-se na física que tudo e qualquer coisa têm um campo
organizacional associado a ela. Acontece que o oxigênio sintetiza isso da
maneira mais dinâmica e, portanto, pode-se dizer que ele carrega o éter.
Quando consideramos o que costumava ser chamado de elementos -
fogo, ar, água e terra - agora os chamamos de estados da matéria, ou
estados radiantes, gasosos, líquidos e sólidos. Mas onde a organização
está envolvida, ainda há valor em pensar nelas como fogo, ar, água e
terra. Cada um desses elementos clássicos possui um elemento de
tabela periódica que melhor o caracteriza. O enxofre está associado ao
fogo, nitrogênio ao ar, hidrogênio à água e carbono à terra. Cada um
desses elementos se combina com o oxigênio para produzir os éteres
de calor, luz, produtos químicos e vida que o caracterizam. O que
significa que não há calor no enxofre / fogo até combinar com o
oxigênio. A luz vemos no ar / nitrogênio é produzido em combinação com
o oxigênio. A química da água depende do hidrogênio em combinação
com o oxigênio. E a vida baseada no carbono no solo é animada pela
combinação com o oxigênio. O oxigênio é verdadeiramente o
transportador do éter.
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O  pH é definido como o log inverso da concentração de íons hidrogênio
na água. Em neutro, onde a acidez e a alcalinidade são equilibradas, a
concentração de íons hidrogênio (H3O +) é uma parte em dez milhões ou
1/107, ou 1 sobre 10 com sete zeros. Se o pH cai para 6, isso é uma
parte em um milhão. Às cinco, é uma parte em cem mil etc.
Correspondendo a isso, a concentração de íons hidroxila (OH -) diminui à
medida que o hidrogênio aumenta e vice-versa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há também a suposição de que a estrutura atômica de todos os
elementos no ambiente em crescimento é imutável. Isso foi refutado no
início do século XX, com a descoberta da transmutação por decaimento
radioativo e bombardeio de raios cósmicos, que rendeu muitas
ferramentas analíticas úteis, como a datação radioativa. No entanto, a
suposição de que a transmutação não ocorre ainda persiste
amplamente. Curiosamente, a pesquisa militar dos EUA no final do
século XX estabeleceu caminhos significativos de transmutação biológica
nos solos, o que deveria ter dissipado qualquer noção de que a
transmutação biológica era impossível, mas essas noções morrem com
dificuldade. Há um debate adicional sobre coalescência espontânea,
como a formação de hidrogênio no espaço sideral. Existe uma descrença
generalizada na coalescência espontânea nas escolas agrícolas, mas a
verdade é que simplesmente não sabemos como a transmutação
generalizada e a coalescência espontânea podem estar em ambientes
biológicos. Talvez em todas as disciplinas científicas o debate contra
preconceitos e suposições seja mais tempestuoso na ciência do solo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usando o boro para acelerar a maturidade natural e a senescência.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/usando-o-boro-para-acelerar-a-maturidade-natural-e-a-senescencia/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/usando-o-boro-para-acelerar-a-maturidade-natural-e-a-senescencia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uma das características conhecidas pelo boro é facilitar o transporte rápido de nutrientes para os sumidouros de açúcar. Esse efeito pode ser muito valioso para acelerar a maturidade e a senescência das culturas, além de aumentar a qualidade da colheita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando uma colheita de alfafa está crescendo rapidamente e ainda é muito vegetativa no final do outono, à medida que nos aproximamos da dormência no inverno, é possível desencadear rapidamente a senescência e mover rapidamente os açúcares contidos na planta para a copa com uma aplicação foliar generosa de boro. Uma seção tratada pode ficar marrom dentro de alguns dias a uma semana (dependendo do clima e da época do ano), à medida que todos os açúcares descem para a coroa e as plantas começam a senesce. Na primavera seguinte, a seção tratada com boro no outono emergirá da dormência do inverno muito mais rapidamente e com muito mais brotamentos do que uma seção não tratada, porque as coroas têm muito mais energia dos açúcares armazenados. Qualquer cultura perene com um padrão de crescimento semelhante mostrará esse efeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse efeito também pode ser usado para acelerar o processo de maturidade natural de outras culturas. Uma aplicação foliar generosa de boro em frutas como tomates ou maçãs acelera o transporte natural de açúcar para a fruta. Isso pode ajudar a cor da fruta e amadurecer rápida e uniformemente dias a semanas antes das plantas sem um suprimento generoso de boro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse efeito do boro na aceleração da maturidade e no amadurecimento natural também pode ser usado em grãos pequenos no lugar de um dessecante ou auxiliar de colheita. O trigo que recebe uma aplicação foliar de boro pode amadurecer rapidamente e secar até cinco a dez dias mais rápido que as plantas sem boro adequado. O lado positivo é que geralmente há um ganho no teor de trigo e proteína em teste, uma vez que o boro produz esse efeito aumentando o transporte de fotosinato e proteína para o grão, em vez de reduzir o transporte para o grão como um dessecante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O boro não produz esses efeitos se a colheita não estiver no estágio certo de crescimento. Ele só pode acelerar os processos da planta que estão ocorrendo naturalmente. Se bem administradas, as aplicações de boro podem acelerar drasticamente esses processos naturais e produzir grãos ou frutas de maior qualidade, com um conteúdo nutricional aprimorado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto de boro é necessário? Varia de acordo com o teor de boro existente no solo e na colheita. Muitas culturas e solos são deficientes, razão pela qual as culturas não estão amadurecendo bem em primeiro lugar. Geralmente, é necessário o limite superior das taxas de etiqueta se esse for o único aplicativo aplicado na temporada. É melhor suprir os requisitos básicos de boro das culturas durante a estação de crescimento e, em seguida, completar os requisitos com uma  aplicação mais leve, algumas semanas antes da maturidade, para produzir os efeitos ideais que estamos procurando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por Jonh Kempf.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A importância dos micro-organismos no solo</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/a-importancia-dos-microorganismos-no-solo/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/a-importancia-dos-microorganismos-no-solo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antes de ler este artigo, aqui estão dois parágrafos curtos sobre as necessidades do solo.
uma explicação muito eficiente, nem muito, nem muito pouco, das exigências do solo.
Os microrganismos do solo (Flora e Fauna), assim como as plantas superiores, dependem inteiramente do solo para sua nutrição, crescimento e atividade. Os principais fatores do solo que influenciam a população microbiana, distribuição e sua atividade no solo são&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Fertilidade do solo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Práticas culturais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umidade do solo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temperatura do solo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aeração do solo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pH do solo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matéria orgânica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fornecimento de alimentos e energia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Natureza do solo 
11 Associações microbianas.
Por que precisamos de bactérias do solo?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;As bactérias do solo são o sistema digestivo primário do solo. Sua atividade é responsável por quase 90% de todas as ações biológicas e químicas. Por exemplo, os principais macronutrientes, como nitrogênio, enxofre e fósforo, todos requerem transformação microbiana na zona da raiz para torná-los mais disponíveis para a planta. As bactérias do solo transformam os nutrientes de “formas não utilizáveis pela planta” em “formas utilizáveis pela planta”. Novamente, os micróbios do solo melhoram a aeração, soltando solos densos e compactados. A água é então capaz de se infiltrar e percolar melhor. Mais importante, as bactérias do solo decompõem resíduos orgânicos, como folhas e estrume, em húmus orgânico, que armazena umidade e nutrientes. Além disso, os micróbios podem equilibrar a acidez e a alcalinidade do solo, criar o dióxido de carbono de que as plantas precisam, bem como produzir vitaminas, toxinas,
O que as bactérias fazem no solo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos do solo são organismos vivos que respiram e, portanto, precisam se alimentar. Eles competem com as plantas por nutrientes, incluindo nitrogênio, fósforo, potássio e micronutrientes também. Eles também consomem aminoácidos, vitaminas e outros compostos do solo. Seus nutrientes são derivados principalmente da matéria orgânica de que se alimentam. O benefício é que eles também devolvem ou desempenham outras funções que beneficiam a vida das plantas.
As bactérias são capazes de realizar uma gama extremamente ampla de transformações químicas, incluindo degradação da matéria orgânica, supressão de doenças, doenças e transformações de nutrientes dentro das raízes (por exemplo, redução de bactérias nas raízes, bactérias causam fixação de nitrogênio).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Azobacter, por exemplo, é um gênero de bactéria de vida livre que converte o nitrogênio atmosférico em amônio, tornando-o disponível para uso em plantas. Este processo só pode ocorrer, no entanto, se as seguintes condições forem atendidas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1-Uma fonte de carbono facilmente degradável está disponível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2-Quaisquer compostos de nitrogênio, como amônio ou nitrato, ainda não estão presentes em concentrações substanciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3-Os níveis de pH do solo estão entre 6 e 9.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4-Altos níveis de fósforo estão presentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5-Níveis muito baixos de oxigênio estão presentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Azobacter é inibido por uma grande variedade de compostos minerais e orgânicos tóxicos, mas pode tolerar salinidade relativamente alta e suas atividades são aumentadas na presença de argilas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em geral, as bactérias são os organismos do solo que são os principais responsáveis pela transformação dos constituintes inorgânicos de uma forma química para outra. Seu sistema de digestão externa significa que alguns dos metabólitos liberados pelo uso de enzimas extracelulares podem ser usados por outros organismos, como as plantas. As bactérias obtêm nutrientes e energia desses processos e fornecem a outros organismos as formas adequadas de produtos químicos de que precisam para seus próprios processos, por exemplo, na conversão de nitrato em nitrito, sulfato em sulfeto e amônio em nitrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onde as bactérias vivem no solo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As bactérias são organismos aquáticos que vivem nos espaços dos poros cheios de água dentro e entre os agregados do solo. Como tal, suas atividades dependem diretamente de conteúdos relativamente altos de água no solo.
As bactérias são normalmente encontradas na superfície de partículas minerais ou orgânicas ou se reúnem em torno de partículas de restos de plantas e animais em decomposição. A maioria é incapaz de se mover e, portanto, sua dispersão depende do movimento da água, do crescimento das raízes ou da atividade do solo e de outros organismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que são Rhizobios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os rizóbios são um dos grupos de microrganismos que vivem no solo. Eles são bactérias unicelulares, com aproximadamente um milésimo de milímetro de comprimento. Os rizóbios pertencem a uma família de bactérias chamada Rhizobiaceae. Existem vários grupos (gêneros e espécies) de bactérias nesta família.
Os rizóbios pertencem a um grupo específico de bactérias que formam uma associação mutuamente benéfica, ou simbiose, com plantas leguminosas. Essas bactérias pegam nitrogênio do ar (que as plantas não podem usar) e o convertem em uma forma de nitrogênio chamada amônio (NH4 +), que as plantas podem usar. A enzima nitrogenase controla o processo, chamado de fixação de nitrogênio, e essas bactérias costumam ser chamadas de “fixadoras de nitrogênio”.
Rhizobios são encontrados em solos de muitos ecossistemas naturais. Eles também podem estar presentes em áreas agrícolas onde estão associados a leguminosas para cultivo (como a soja) e leguminosas para pastagens (como o trevo). Normalmente, os rizóbios em áreas agrícolas são introduzidos na semeadura pela aplicação de um inóculo no exterior das sementes como formações líquidas ou pelotas.
Como os nódulos são formados nas raízes das leguminosas?
O processo de nodulação é uma série de eventos em que os rizóbios interagem com as raízes das leguminosas para formar uma estrutura especializada chamada nódulo radicular. Estas são estruturas parecidas com bolas visíveis que são formadas pela planta em resposta à presença da bactéria.
O processo envolve sinais complicados entre a bactéria e as raízes do hospedeiro. Nos primeiros estágios, as bactérias se multiplicam próximo à raiz e aderem a ela. Os pequenos pêlos na superfície da raiz se enrolam em torno da bactéria e entram na raiz. Alternativamente, a bactéria pode entrar diretamente através de pontos na superfície da raiz. O método de entrada da bactéria na raiz depende do tipo de planta. Uma vez dentro da raiz, as bactérias se multiplicam em fios finos. Os sinais estimulam a multiplicação celular das células da planta e das bactérias e essa divisão repetida resulta em uma massa de células de raiz contendo muitas células bacterianas. Algumas dessas bactérias então se transformam em uma forma capaz de converter o nitrogênio gasoso em nitrogênio amoniacal (isto é, elas podem “fixar” o nitrogênio). Essas bactérias são então chamadas de bacteróides.
A forma dos nódulos é controlada pela planta e os nódulos podem variar consideravelmente - tanto em tamanho quanto em forma.
A maioria das plantas precisa de tipos específicos de rizóbio para formar nódulos. Os rizóbios que formam nódulos nas ervilhas, por exemplo, não podem formar nódulos no trevo.
A nodulação pode ser impedida por baixo pH, toxicidade de Al, deficiências de nutrientes, salinidade, alagamento e presença de parasitas radiculares, como nematóides ou incompatibilidade genética com a planta hospedeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efeitos dos microrganismos do solo, na saúde e nutrição das plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos do solo são um elemento muito importante de um solo saudável. Saber o que os micróbios do solo comem, as condições em que se desenvolvem e as temperaturas nas quais são mais ativos é importante no cultivo orgânico e no cuidado orgânico do gramado. Do ponto de vista prático, ele se resume a matéria orgânica, mas não qualquer matéria orgânica. Os fatos abaixo o ajudarão a planejar suas atividades no momento em que são mais benéficas. Abaixo está uma lista parcial das funções importantes que eles executam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos do solo são responsáveis por:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Transformar elementos brutos de uma forma química para outra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Nutrientes importantes no solo são liberados pela atividade microbiana são nitrogênio, fósforo, enxofre, ferro e outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Quebrar a matéria orgânica do solo em uma forma útil para as plantas. Isso aumenta a fertilidade do solo, tornando os nutrientes disponíveis e aumentando os níveis de CTC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Degradação de pesticidas e outros produtos químicos encontrados no solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Supressão de microrganismos patogênicos que causam doenças. Os próprios patógenos fazem parte desse grupo, mas são superados em número por micróbios benéficos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tipos de microrganismos no solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem vários tipos de microrganismos no solo que beneficiam as plantas. Juntos, eles constituem uma imensa população de organismos vivos. Uma colher de chá de solo pode conter milhões de vários tipos. Abaixo está uma lista de microrganismos comuns do solo encontrados em todo o mundo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bactérias:&lt;br&gt;
São organismos pequenos e unicelulares que constituem o tipo de micróbio mais abundante. Eles têm uma ampla gama de condições em que vivem, desde as terras desoladas do Ártico até as águas fumegantes de fontes termais vulcânicas. Nos solos, eles se multiplicam rapidamente nas condições adequadas. Quando as condições são erradas para uma espécie, são adequadas para outra. Isso nem sempre é bom, pois o que é necessário é um equilíbrio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fungos:                                                         O maior grupo de micróbios em termos de massa. Alguns fungos são benéficos, chamados de micorriza, que formam uma relação simbiótica com as raízes das plantas, tanto externa quanto internamente. Dentro do grupo de fungos estão os fungos patógenos. Estes são fungos causadores de doenças, alguns dos quais podem ser bastante devastadores para as plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protozoários:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pequenos micróbios unicelulares que se alimentam de bactérias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actinomicetos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necessário para a decomposição de certos componentes da matéria orgânica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grupos benéficos, como algas verde-azuladas, algas verdes-amarelas e diatomáceas. Alguns deles podem produzir sua própria energia por meio da fotossíntese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que é matéria orgânica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É uma variedade de substâncias naturais, incluindo folhas decompostas, aparas de grama, raízes perdidas, aparas de madeira, etc. Húmus (matéria orgânica bem decomposta) é a fonte mais rica para o crescimento das plantas. A matéria orgânica vem em muitos níveis diferentes de nutrientes, especialmente o nitrogênio. Enquanto os micróbios do solo precisam de carbono (C) para viver, eles também precisam do nitrogênio contido na matéria orgânica. Portanto, a relação carbono / nitrogênio (C: N) é muito importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemas com matéria orgânica de baixo nitrogênio&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A matéria orgânica com baixo teor de nitrogênio também terá uma taxa de decomposição mais lenta do que a matéria orgânica com níveis mais elevados de nitrogênio. Os micróbios irão consumir primeiro o elemento nitrogênio e a grama receberá o que sobrou. Portanto, a matéria orgânica com alto teor de carbono e baixo teor de nitrogênio fornecerá pouco nitrogênio para a grama. Porém, se outra fonte de N for aplicada sobre a matéria orgânica, isso irá acelerar a decomposição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, a regra é escolher uma matéria orgânica com níveis mais elevados de nitrogênio. Qualquer coisa abaixo de quatro por cento (4%) de nitrogênio com alto teor de carbono deve ser considerado um corretivo do solo e não um fertilizante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como a temperatura afeta a atividade do micróbio do solo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A atividade do micróbio do solo depende da temperatura do solo. Para simplificar, todos os micróbios essenciais do solo são classificados nas três diferentes faixas de temperatura nas quais são mais ativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Psicrófilos:  ativos em temperaturas inferiores a 68 graus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesófilos:  ativos em temperaturas entre 77 grausF e 95 grausF. Isso constitui o maior grupo de micróbios do solo e o intervalo em que a maioria dos gráficos de atividades se baseia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Termófilos:  Ativos em temperaturas de 115 grausF a 150 grausF. Do ponto de vista da planta e da paisagem, este grupo raramente se aplica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como o grupo primário contém mesófilos, isso tem uma grande influência no grau de atividade dos micróbios do solo. Em áreas onde as temperaturas são quentes na maior parte do ano, a matéria orgânica pode ser consumida muito rapidamente. As florestas tropicais são tão exuberantes em parte por causa das temperaturas consistentemente quentes, que promovem a rápida decomposição da matéria orgânica e a liberação de nutrientes no solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As áreas mais frias, como o Canadá e partes da Europa, que têm longos períodos de clima frio abaixo de 77 grausF, se beneficiarão muito menos com a adição de matéria orgânica. Isso ocorre porque muito menos micróbios estão ativos nessa faixa de temperatura. É possível construir níveis prejudiciais de matéria orgânica se você seguir o exemplo daqueles que vivem em climas mais quentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A regra científica é a seguinte: com cada aumento de 18 graus na temperatura, de 32 grausF para 95 grausF, há um aumento de 1,5 a 3,0% na atividade microbiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de que a disponibilidade de alimentos para os micróbios, a qualidade da matéria orgânica, os tipos de solo, o nível de pH, a porcentagem de nitrogênio, etc. também afetarão o nível de atividade microbiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fator de pH do solo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maioria dos microrganismos do solo pode tolerar uma ampla gama de níveis do solo. No entanto, as bactérias favorecem um solo neutro a ligeiramente alcalino até 8,0. Quando o pH cai abaixo de 6, os fungos começam a dominar à medida que as bactérias o consideram menos favorável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umidade do solo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como os níveis de temperatura estimulam diferentes micróbios do solo, o mesmo ocorre com a umidade do solo. Alguns são óbvios. Condições persistentes e úmidas com sombra forte promoverão o crescimento de algas enquanto impedem os micróbios que prosperam em locais ensolarados. A irrigação adequada do gramado requer irrigação profunda para que o solo fique úmido com 10 centímetros de profundidade. A irrigação superficial significa que apenas a superfície está molhada. Ele seca rapidamente e pode prejudicar muito os micróbios do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Níveis de oxigênio necessários para micróbios saudáveis&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe um equilíbrio para tudo, incluindo o oxigênio no solo. O solo compactado terá menos oxigênio e menos capacidade de retenção de água. O solo argiloso consiste em partículas extremamente pequenas, ainda menores que o lodo. Argila com estrutura adequada pode ter oxigênio suficiente, mas também pode se compactar facilmente. Como os microrganismos do solo consomem oxigênio, os solos com baixo teor de oxigênio esgotam rapidamente o oxigênio que possui e reduzem os níveis de microrganismos do solo. Em relvados, regue profundamente a um nível de 10 cm de profundidade e deixe secar antes de regar novamente. O solo mais profundo permanecerá úmido em níveis suficientes. A irrigação superficial significa que, quando a umidade da superfície acaba, não há umidade mais profunda para sustentar uma população saudável de micróbios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que são Fungos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os fungos são principalmente organismos que não podem sintetizar seus próprios alimentos e dependem de substâncias orgânicas complexas para obter carbono. Fungos especializados podem ser patogênicos nos tecidos das plantas, enquanto outros formam relações mutuamente benéficas com as plantas e auxiliam no fornecimento direto de nutrientes às plantas (por exemplo, associações micorrízicas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos fungos desempenham um papel muito importante na reciclagem de elementos químicos importantes que, de outra forma, permaneceriam presos em plantas e animais mortos. Na decomposição de restos vegetais, certos fungos são particularmente importantes devido à sua capacidade de derivar suas necessidades de carbono e energia da decomposição de paredes celulares vegetais mortas e em decomposição, celulose e lignina. Eles são muito menos dependentes da água do que outros microrganismos, mas as interações com outros micróbios, a temperatura e a disponibilidade de nutrientes terão um efeito em sua atividade. A atividade fúngica é maior nas folhas e madeira em decomposição e tende a diminuir nos estágios posteriores de decomposição, quando as bactérias se tornam mais dominantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fungos vs bactérias: seus diferentes papéis na decomposição da matéria orgânica&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora uma grande proporção de fungos e bactérias sejam decompositores no solo, eles degradam os resíduos das plantas de maneiras diferentes e têm papéis diferentes na reciclagem de nutrientes. Em parte, isso se deve às diferentes opções de habitats do solo e aos diferentes tipos de matéria orgânica que consomem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os fungos são geralmente muito mais eficientes na assimilação e armazenamento de nutrientes do que as bactérias. Uma razão para esse maior armazenamento de carbono (C) pelos fungos está na composição química de suas paredes celulares. São compostos por polímeros de quitina e melanina, o que os torna muito resistentes à degradação. As membranas bacterianas, em comparação, são fosfolipídios, que são ricos em energia. Eles se degradam de forma fácil e rápida e funcionam como uma fonte de alimento para uma ampla gama de microrganismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As diferentes proporções de C e N (isto é, diferentes razões C: N) de bactérias e fungos também podem desempenhar um papel nos processos de mineralização e imobilização de nutrientes no solo. Devido à sua estrutura e razão C: N entre 7: 1 e 25: 1, os fungos precisam de uma quantidade maior de carbono para crescer e se reproduzir e, portanto, &amp;lsquo;coletarão&amp;rsquo; a quantidade necessária de carbono disponível para isso da matéria orgânica do solo. As bactérias, no entanto, têm uma razão C: N mais baixa (entre 5: 1 e 7: 1) e uma necessidade maior de nitrogênio e retiram mais nitrogênio do solo para suas próprias necessidades. Daí o amarelecimento da cultura quando se faz a roçada, isto porque a matéria orgânica está se decompondo e retiram do meio o nitrogênio necessário para as suas necessidades.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agricultura regenerativa como ferramenta para ajudar a limitar as mudanças climáticas.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/agricultura-regenerativa-como-ferramenta-para-ajudar-a-limitar-as-mudancas-climaticas/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/agricultura-regenerativa-como-ferramenta-para-ajudar-a-limitar-as-mudancas-climaticas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por Steve Kenyon&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ultimamente, parece haver muita publicidade sobre mudanças climáticas. Não sou cientista, mas como produtor, uma mudança no clima pode afetar bastante os meus negócios. O grande impulso parece ser a redução de emissões e a remoção de carbono da atmosfera. Todo mundo está culpando todo mundo por colocar muito carbono no ar. “Clima”, você acredita ou não nas mudanças climáticas, como produtor, não se trata de remover carbono do ar, mas sim de adicionar carbono ao solo. Obviamente, usar menos ajudará a reduzir nossos custos operacionais, e isso me parece um bom plano de negócios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas as plantas capturam carbono do ar através da magia da fotossíntese. A questão é: você captura mais do que libera? Deseja ser um emissor de rede ou um sequestrador de rede? O sequestro de carbono não precisa ser feito para salvar o mundo. Faça isso para sua fazenda, seu solo e sua lucratividade.
A agricultura moderna pega um pouco de solo, aumenta a fertilidade e produz uma colheita. Remove os nutrientes do solo para cultivar uma planta. Esses nutrientes precisam ser substituídos. O combustível, o fertilizante e o produto químico usados ​​para cultivar a cultura estão emitindo mais carbono do que os sequestradores. Este é um emissor líquido de carbono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A agricultura regenerativa pega um pouco de solo, adiciona algumas plantas e desenvolve um ecossistema que produz sua própria fertilidade. Adiciona continuamente carbono e fertilidade ao solo. Isso é sequestro líquido. Podemos construir solo continuamente com insumos mínimos. Como eu disse, meu objetivo como produtor é adicionar carbono ao solo. Quando o fazemos, estamos alimentando nossos organismos do solo que são tão importantes no desenvolvimento de um ecossistema saudável do solo. Estamos melhorando a biodiversidade dentro e acima do solo com cada planta cultivada. Não temos um problema de fertilidade na agricultura, temos um problema de biologia. Precisamos proteger nossa biologia do solo. Se conseguirmos criar uma relação de vitória: vitória entre as plantas e os organismos do solo, eles nos darão toda a fertilidade livre de que precisamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A agricultura moderna cresce as plantas a partir do solo, enquanto a agricultura regenerativa cresce o solo a partir das plantas. Há uma grande diferença. Se você se lembra, a fotossíntese é onde as plantas retiram o dióxido de carbono (CO2) e a água (H2O) do ar e as combinam usando a energia solar para formar um açúcar simples chamado glicose (C6H12O6). Esses três elementos compõem a maioria de toda a composição da planta. Mais de 95% da composição de qualquer planta provém do ar (carbono 45%, oxigênio 45%, hidrogênio 6% e nitrogênio 1,5%). Na verdade, cultivamos plantas do ar, não do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro grande benefício que obtemos ao adicionar carbono ao solo é o aumento da capacidade de retenção de água. O resíduo deixado no topo do solo ajuda a reduzir o escoamento e a evaporação, enquanto o exsudato que é bombeado para o solo pelos sistemas radiculares ajuda a construir o armazenamento de água nos poros do solo. É um sistema completo que entrelaça o gado, as plantas, os organismos do solo e a vida biológica no meio ambiente. Temos que olhar para ele como um todo e não como partes individuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se pudéssemos reconstruir um ciclo hídrico saudável, em escala global, teríamos uma maneira de gerenciar as chuvas. A desertificação é causada por um ciclo da água mal gerenciado. Inundações e secas são amplificadas por nossa administração. Se pudermos gerenciar a terra de forma regenerativa, tanto na indústria pecuária quanto na indústria de grãos, podemos realmente mudar o clima. Menos escoamento causará menos inundações. Menos evaporação criará menos tempestades pesadas. Mais capacidade de retenção de água pode significar menos incêndios. Se você pensa em clima, o ciclo da água tem um papel enorme a desempenhar. Juntos, podemos gerenciar as chuvas. Com isso em mente, ninguém mais no planeta tem tanta capacidade de gerenciar (ou administrar mal) o ciclo da água quanto nós. Novamente, não se trata de remover carbono da atmosfera, mas de adicionar carbono ao solo. Construir o solo é bom para sua fazenda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há outro aspecto da mudança climática que gera muita controvérsia para nós - o gado. Não é o gado que deve culpar; é como os gerenciamos que causam os problemas. Se gerenciado corretamente, o gado pode ser a solução. Precisamos tirá-los de volta, pastando adequadamente a terra a que pertencem. É biologia simples. O gado não produz carbono. Eles não podem adicionar um único átomo de carbono à atmosfera que ainda não estava lá. Sim, o gado emite dióxido de carbono (CO2) e metano (CH4). Ambos contêm um átomo de carbono. Este é um fato básico da biologia.
Mas uma vaca é apenas uma parte do ciclo do carbono. A matéria não pode ser criada ou destruída. Quando os animais comem plantas, todo o carbono de uma planta vem da atmosfera, não do solo. Lembre-se de que 97,5% de todas as plantas vêm do ar, não do solo. O carbono nas folhas vem do ar ao redor da planta através do processo de fotossíntese. O carbono nas raízes é transportado para lá do topo da planta, que vem do ar.
Até o carbono no exsudato que a planta envia através das pontas das raízes para construir o solo e alimentar os micróbios do solo vem do ar. Quando uma vaca (ou qualquer gado) come uma planta, está comendo carbono da atmosfera. Os animais simplesmente reciclam esse carbono de volta para onde ele veio - o ar. Com um gerenciamento adequado, podemos pegar muito mais desse carbono atmosférico e armazená-lo no solo. A agricultura regenerativa é como podemos construir o solo. A natureza agradece.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gerenciando a integridade nutricional</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/gerenciando-a-integridade-nutricional/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/gerenciando-a-integridade-nutricional/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Adaptado de uma palestra proferida por John Kempf, fundador da Advancing Eco Agriculture&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com base em nosso trabalho com as culturas para o manejo de doenças e a qualidade dos frutos, sabemos que a integridade nutricional das plantas é a base para a produção de culturas extraordinariamente saudáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um tremendo corpo de pesquisa correlaciona doenças específicas com desequilíbrios nutricionais específicos. Por exemplo, estudos de pesquisa documentaram que o oídio nas culturas de cucurbitáceas está associado à deficiência de manganês e que a crosta de maçã está associada à deficiência de cobalto. A pesquisa que correlaciona muitas outras doenças diferentes com deficiências específicas de minerais e outros desequilíbrios nutricionais também está disponível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em nosso trabalho com os agricultores, estávamos usando a análise do solo e a análise de tecidos à base de matéria seca para avaliar a integridade nutricional das culturas e, em seguida, fazer ajustes durante e entre as estações de crescimento para equilibrar o perfil nutricional. Depois de fazer isso por um período de seis anos, estávamos ficando cada vez mais frustrados com a análise de tecidos com base em matéria seca, porque não conseguimos estabelecer correlações entre os perfis nutricionais na análise de tecidos e o desempenho e rendimento da colheita. Toda a pesquisa disse que havia uma correlação, mas não conseguimos ver a correlação nos dados do laboratório.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há cinco anos, começamos a experimentar a análise da seiva das plantas. Agora, usamos essa tecnologia intensamente em nossos sistemas de gestão agrícola nos últimos quatro anos. Provou ser muito sensível, correlacionando-se perfeitamente com o que vemos acontecendo em campo. De fato, é tão poderoso que podemos usar a análise de seiva para visualizar o perfil nutricional de uma planta e prever a susceptibilidade a doenças ou insetos. Nunca fomos capazes de fazer isso antes. E não apenas temos a capacidade de prever problemas com base na nutrição, mas também temos o conhecimento e as informações para impedir que problemas com doenças e insetos aconteçam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para gerenciar a saúde das plantas e a integridade nutricional de uma planta, precisamos ser capazes de monitorá-la. Você só pode gerenciar o que pode medir. Em muita agricultura de produção, há um ponto cego gigante por não saber qual é realmente a integridade nutricional de nossas culturas. Historicamente, o pressuposto foi usar a análise do solo e equilibrar os minerais de acordo com o teste do solo e isso produziria uma safra muito saudável. Se o teste do solo tiver pouco cálcio, adicionamos mais cálcio. Se tiver baixo teor de fósforo, adicionamos mais fósforo. E isso não está incorreto, mas está incompleto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os produtores não se preocupam em equilibrar o solo para obter um relatório de laboratório perfeitamente equilibrado. Eles se preocupam em cultivar uma colheita realmente saudável. É isso que é importante. A colheita e a própria planta são o boletim final. É possível ter um teste de solo perfeitamente equilibrado e ainda ter uma colheita que é extremamente prejudicial à saúde. O balanço mineral no solo não se correlaciona necessariamente com o balanço mineral na planta. Isso é um golpe para a crença de que um solo saudável produz plantas saudáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No perfil do solo, a biologia sempre supera a química. Você pode fazer um teste do solo perfeitamente equilibrado do ponto de vista químico, mas se você tiver uma biologia ruim, sua colheita não será saudável. O inverso também é verdadeiro: você pode superar alguns desequilíbrios minerais com a biologia agressiva cultivando uma colheita saudável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As plantas movem nutrientes usando dois tipos de tecido de transporte. O floema move a energia da fonte de açúcar (folhas) para os três sumidouros de açúcar da planta - o novo crescimento no topo da planta, o sistema radicular e a fruta. O floema não transporta cálcio ou magnésio. O outro tipo de tecido de transporte - xilema - move a água e os nutrientes do sistema radicular para a parte superior da planta. O tecido do floema que move o açúcar da folha para a fruta tem um teor de açúcar de 75% e é uma solução espessa e xaroposa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como o cálcio e o manganês não são translocados no floema, precisamos de um suprimento constante de cálcio e manganês todos os dias. No dia em que o cálcio e o manganês não são fornecidos, o novo crescimento no topo da planta, ou em qualquer ponto do fluxo de água, tem o potencial de se tornar deficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As plantas têm um ciclo fotográfico de 24 horas, onde os açúcares são produzidos nas folhas e depois são movidos para as três pias de açúcar. As plantas farão tudo o que estiver ao seu alcance para manter os novos brotos de crescimento perfeitamente equilibrados com a nutrição. Eles vão sabotar outras partes da planta para manter um novo crescimento saudável com os nutrientes ideais. Durante os estágios de enquadramento e vegetativo, os sumidouros de açúcar são o novo crescimento e, durante os estágios de preenchimento de frutas, o coletor de açúcar é o fruto. Nesses pontos, se houver uma deficiência de nutrientes, a planta sabotará as folhas mais velhas para preencher as folhas mais novas, e as folhas mais novas para preencher os frutos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que outras pessoas estão dizendo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A equipe de análise da seiva da planta na Holanda desenvolveu um gráfico com um círculo dividido em quatro quadrantes. Todos os elementos carregados positivamente - cátions - estão no lado esquerdo. Os elementos carregados negativamente - ânions - estão à direita. A metade superior contém todos os macronutrientes e a metade inferior contém todos os micronutrientes e minerais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entendemos que o solo tem uma capacidade finita de retenção de minerais ou capacidade de troca catiônica (CTC). Cada solo pode conter apenas cátions e ânions. O que a equipe na Holanda descreveu com este gráfico é que cada célula vegetal também possui uma capacidade finita de retenção de minerais. Eles identificaram que cálcio, potássio, magnésio, sódio e amônio se antagonizam. Em outras palavras, quando o balde está cheio, nada mais pode ser introduzido. Um excesso de um desses elementos - por exemplo, potássio - criará uma deficiência de cálcio ou magnésio. Mas essa deficiência não pode ser corrigida pela adição de cálcio, pois o problema não é um problema de deficiência de cálcio, mas um problema de excesso de potássio. Precisamos aplicar o antídoto aos excessos e permitir que as deficiências se corrijam por conta própria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo vale para os ânions. Um excesso de nitrato, enxofre, cloreto ou fósforo pode criar deficiências dos outros. Então, temos algumas relações sinérgicas interessantes na diagonal entre o fósforo e o zinco, por exemplo, e entre o cálcio e o boro. Quatro nutrientes - nitrogênio, fósforo, potássio e magnésio - são considerados altamente móveis. Eles são movidos dentro da estrutura da planta muito rapidamente para onde a planta precisar deles. Sódio, enxofre e cloreto são moderadamente móveis. Eles não se movem tão rápido, mas se movimentam dentro do sistema da planta. Cálcio, no entanto, não tem bilhete para andar. Não é móvel porque não pode ser movido pelo transporte de floema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Micronutrientes são outra conversa inteiramente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos os nutrientes na metade superior do gráfico, com exceção do cálcio, são muito móveis. Eles podem se mover e podemos medir a diferença dos níveis de nutrientes nas folhas novas e nas folhas velhas. Cada relatório de seiva mostra os níveis de nutrientes das folhas novas e velhas sai lado a lado e olhamos para o diferencial para entender exatamente o que está acontecendo. Se, por exemplo, temos um relatório de seiva de tomates mostrando que os níveis de potássio nas novas folhas são de 3.000 partes por milhão e os níveis de potássio nas folhas antigas de 7.000 ppm, concluímos que esta planta possui um suprimento adequado de potássio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maneira como tiramos essa conclusão desses números é porque há um excesso de potássio nas folhas velhas. A planta quer manter o equilíbrio perfeito no novo crescimento, de modo que coloca qualquer excedente nas folhas velhas no fundo. Portanto, temos 4.000 ppm a mais de potássio nas folhas inferiores do que no topo. Se houver uma deficiência, esses números serão revertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos aprendendo que diferentes variedades do mesmo tipo de planta terão diferentes necessidades nutricionais. Algumas variedades de morango requerem 60% mais nitrogênio e 50% menos fósforo do que outra variedade no mesmo tipo de solo. A análise e comparação de seiva permitem que o produtor personalize nutrientes em grandes operações comerciais, variedade por variedade, para obter melhores resultados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microrganismos de solo saudáveis, pessoas saudáveis.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/microrganismos-de-solos-saudaveis-pessoas-saudaveis/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/microrganismos-de-solos-saudaveis-pessoas-saudaveis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fonte:   &lt;a href=&#34;http://www.theatlantic.com/health/archive/2013/06/healthy-soil-microbes-healthy-people/276710/&#34;&gt;http://www.theatlantic.com/health/archive/2013/06/healthy-soil-microbes-healthy-people/276710/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A comunidade microbiana no solo é tão importante quanto a comunidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mike Amaranthus e Bruce Allyn.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ouvimos muito recentemente sobre uma revolução na maneira como pensamos sobre a saúde humana - como ela está inextricavelmente ligada à saúde de micróbios em nosso intestino, boca, passagens nasais e outros &amp;ldquo;habitats&amp;rdquo; dentro e sobre nós. Com o lançamento, no último verão, dos resultados do Projeto de Microbioma Humano dos Institutos Nacionais de Saúde de cinco anos, somos informados de que deveríamos pensar em nós mesmos como um &amp;ldquo;superorganismo&amp;rdquo;, uma residência para micróbios com os quais co-evoluímos, que desempenham funções críticas e prestar serviços para nós e que superam em número as nossas próprias células humanas de dez para um. Pela primeira vez, graças à nossa capacidade de realizar sequenciamento genético altamente eficiente e de baixo custo, agora temos um mapa da composição microbiana normal de um ser humano saudável, uma coleção de bactérias, fungos, arquéias unicelulares e vírus .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora que temos esse mapa de quais microorganismos são vitais para nossa saúde, muitos acreditam que o futuro dos cuidados com a saúde se concentrará menos em doenças tradicionais e mais no tratamento de desordens do microbioma humano, introduzindo espécies microbianas direcionadas (um “probiótico”) e terapêutico. Alimentos (um “prebiótico” - alimento para micróbios) na “comunidade” intestinal. Os cientistas do Projeto Microbioma Humano estabeleceram como resultado principal o desenvolvimento de &amp;ldquo;uma farmacopeia do século XXI que inclui membros da microbiota humana e os mensageiros químicos que eles produzem&amp;rdquo;. Em resumo, as drogas do futuro que ingerimos estarão cheias de germes amigáveis ​​e os alimentos que eles gostam de comer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O maior ponto de alavancagem para um futuro sustentável e saudável para os sete bilhões de pessoas no planeta é, sem dúvida, imediatamente sob os pés: o solo vivo, onde cultivamos nossos alimentos.
Mas há outra grande revolução na saúde humana que também está apenas começando, com base no entendimento de pequenos organismos. Ela é impulsionada pelos mesmos avanços tecnológicos e nos permite entender e restaurar nosso relacionamento colaborativo com a microbiota, não no intestino humano, mas em outro local escuro: o solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como destruímos inconscientemente micróbios vitais no intestino humano por causa do uso excessivo de antibióticos e alimentos altamente processados, temos uma microbiota do solo devastada de forma imprudente, essencial para a saúde das plantas através do uso excessivo de certos fertilizantes químicos, fungicidas, herbicidas, pesticidas, falha em adicionar matéria orgânica suficiente (sobre a qual eles se alimentam) e plantio direto. Esses microrganismos do solo - particularmente bactérias e fungos - fazem o ciclo de nutrientes e água para as plantas, para nossas colheitas, a fonte de nossos alimentos e, finalmente, nossa saúde. Bactérias e fungos do solo servem como &amp;ldquo;estômagos&amp;rdquo; das plantas. Eles formam relações simbióticas com as raízes das plantas e os nutrientes &amp;ldquo;digerem&amp;rdquo;, fornecendo nitrogênio, fósforo e muitos outros nutrientes de uma forma que as células vegetais podem assimilar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A boa notícia é que os mesmos avanços tecnológicos que nos permitem mapear o microbioma humano agora nos permitem entender, isolar e reintroduzir espécies microbianas no solo para reparar os danos e restaurar comunidades microbianas saudáveis ​​que sustentam nossas culturas e fornecem alimentos nutritivos. Agora é muito mais fácil mapear seqüências genéticas de microrganismos do solo, entender o que eles realmente fazem e como cultivá-los e reintroduzi-los de volta ao solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde a década de 1970, existem micróbios do solo à venda em lojas de jardinagem, mas a maioria dos produtos foi um sucesso ou um fracasso em termos de eficácia real, eram caros e limitados à horticultura e hidroponia. Devido às novas tecnologias de sequenciamento e produção genética, chegamos a um ponto em que podemos identificar e cultivar de maneira eficaz e barata as principais bactérias e as espécies certas de fungos e aplicá-las na agricultura em larga escala. Podemos produzir esses “fertilizantes biológicos” e adicioná-los à soja, milho, vegetais ou outras sementes para cultivar e nutrir a planta. Podemos semear as “sementes” de microorganismos com as sementes de nossas colheitas e, como centenas de estudos independentes confirmam, aumentar nossa produção e reduzir a necessidade de irrigação e fertilizantes químicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses microrganismos do solo fazem muito mais do que nutrir plantas. Assim como os micróbios do corpo humano auxiliam a digestão e mantêm o sistema imunológico, os microorganismos do solo digerem nutrientes e protegem as plantas contra patógenos e outras ameaças. Por mais de quatrocentos milhões de anos, as plantas formam uma associação simbiótica com fungos que colonizam suas raízes, criando micorrizas ( my-cor-rhi-zee), literalmente &amp;ldquo;raízes de fungos&amp;rdquo;, que estendem o alcance das raízes das plantas cem vezes. Esses filamentos de fungos não apenas canalizam os nutrientes e a água de volta para as células das plantas, mas também conectam as plantas e permitem que elas se comuniquem e estabeleçam sistemas de defesa. Um experimento recente no Reino Unido mostrou que os filamentos micorrízicos atuam como um canal de sinalização entre plantas, fortalecendo suas defesas naturais contra pragas. Quando atacada por pulgões, uma planta de fava transmitia um sinal através dos filamentos micorrízicos para outras plantas próximas, agindo como um sistema de alerta precoce, permitindo que essas plantas começassem a produzir seu produto químico defensivo que repele pulgões e atrai vespas, um predador de pulgões natural .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, a comunidade microbiana no solo, como no bioma humano, fornece serviços de &amp;ldquo;resistência à invasão&amp;rdquo; ao seu parceiro simbiótico. Nós perturbamos essa associação por nossa conta e risco. Como Michael Pollan observou recentemente: &amp;ldquo;Alguns pesquisadores acreditam que o aumento alarmante de doenças auto-imunes no Ocidente pode dever-se a uma ruptura no antigo relacionamento entre nossos corpos e seus &amp;lsquo;velhos amigos&amp;rsquo; - os simbiontes microbianos com os quais co-evoluímos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos do solo não apenas nutrem e protegem as plantas, mas também desempenham um papel crucial no fornecimento de muitos &amp;ldquo;serviços ecossistêmicos&amp;rdquo; que são absolutamente críticos para a sobrevivência humana. De acordo com muitos cálculos, o solo vivo é o ecossistema mais valioso da Terra, fornecendo serviços ecológicos como regulação climática, mitigação de secas e inundações, prevenção de erosão do solo e filtragem de água, no valor de trilhões de dólares a cada ano. Aqueles que estudam o microbioma humano agora começaram a emprestar o termo “serviços ecossistêmicos” para descrever funções críticas desempenhadas por microorganismos na saúde humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espécies importantes de microrganismos já podem ter sido extintas, algumas que podem desempenhar um papel fundamental em nossa saúde.
No que diz respeito à estabilização do clima cada vez mais rebelde, os microorganismos do solo sequestram o carbono há centenas de milhões de anos através dos filamentos micorrizais, que são revestidos por uma proteína pegajosa chamada &amp;ldquo;glomalin&amp;rdquo;. Os microbiologistas estão agora trabalhando para obter uma compreensão mais completa de sua natureza química e mapear sua sequência genética. Cerca de 30 a 40% da molécula de glomalin é carbono. O Glomalin pode responder por até um terço do carbono do solo no mundo - e o solo contém mais carbono do que todas as plantas e a atmosfera combinadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora estamos em um ponto em que micróbios que prosperam em solo saudável foram inativados ou eliminados na maioria das terras agrícolas comerciais; eles são incapazes de fazer o que fizeram há centenas de milhões de anos, de acessar, conservar e alternar nutrientes e água e plantas para as plantas e regular o clima. Metade das terras habitáveis ​​da terra é cultivada e estamos perdendo solo e matéria orgânica a um ritmo alarmante. Os estudos mostram o esgotamento global constante do solo ao longo do tempo e uma séria estagnação no rendimento das culturas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, não apenas impedimos os processos naturais que nutrem as culturas e seqüestram o carbono nas terras cultivadas, mas a agricultura moderna se tornou uma das maiores causas de instabilidade climática. Nosso atual sistema global de alimentos, desde a derrubada de florestas até o cultivo de alimentos, a fabricação de fertilizantes, o armazenamento e a embalagem de alimentos, é responsável por até um terço de todas as emissões de gases de efeito estufa causadas por seres humanos. Isso é mais do que todos os carros e caminhões do setor de transporte, que representam cerca de um quinto de todos os gases de efeito estufa no mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O maior ponto de alavancagem para um futuro sustentável e saudável para os sete bilhões de pessoas no planeta é, portanto, sem dúvida imediatamente sob os pés: o solo vivo, onde cultivamos nossos alimentos. A ecologia geral do solo ainda guarda muitos mistérios. O que Leonardo Da Vinci disse quinhentos anos atrás provavelmente ainda é verdade hoje: &amp;ldquo;Sabemos mais sobre o movimento dos corpos celestes do que sobre o solo sob os pés&amp;rdquo;. Embora você nunca os veja, noventa por cento de todos os organismos nos sete continentes vivem no subsolo. Além de bactérias e fungos, o solo também é preenchido com protozoários, nematóides, ácaros e microartrópodes. Pode haver 10.000 a 50.000 espécies em menos de uma colher de chá de solo. Na mesma colher de chá de solo, existem mais micróbios do que pessoas na terra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ouvimos falar de muitos animais ameaçados de extinção na Amazônia e agora em todo o mundo. Todos sabemos sobre os trabalhadores com motosserras cortando árvores na floresta tropical. Mas ouvimos relativamente pouco sobre a destruição do habitat dos reinos da vida além das plantas e dos animais - o de bactérias e fungos. Alguns microbiologistas estão agora nos alertando que devemos parar a destruição do microbioma humano e que espécies importantes de microrganismos já podem ter sido extintas, algumas que podem desempenhar um papel fundamental em nossa saúde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos fazendo um bom progresso no mapeamento do microbioma do solo, com o objetivo de identificar as espécies vitais para a saúde do solo e das plantas, para que possam ser reintroduzidas conforme necessário. Atualmente, existe um Projeto de Microbioma Terrestre dedicado à análise e mapeamento de comunidades microbianas em solos e águas em todo o mundo. Não queremos nos encontrar na posição em que estivemos em relação a muitas espécies animais que foram extintas. Já dizimamos ou eliminamos microorganismos vitais conhecidos do solo em certos solos e agora precisamos reintroduzi-los. Mas é muito diferente de um esforço, digamos, de reintroduzir os rebanhos de búfalos outrora maciços nas planícies americanas. Precisamos desses pequenos parceiros para ajudar a construir um sistema agrícola sustentável, para estabilizar nosso clima em uma era de seca crescente e clima severo,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A destruição em massa de microrganismos do solo começou com os avanços tecnológicos no início do século XX. O número de tratores nos EUA passou de zero a três milhões em 1950. Os agricultores aumentaram o tamanho de seus campos e tornaram a colheita mais especializada. Os avanços na fabricação de fertilizantes nitrogenados os tornaram abundantes e acessíveis. O nitrato de amônio produzido na Segunda Guerra Mundial para munições foi então usado para a agricultura (vimos recentemente o poder explosivo contido em uma dessas fábricas de fertilizantes na cidade de West Texas). A “Revolução Verde” foi motivada pelo medo de como alimentar um crescimento populacional maciço. Produziu mais comida, mas foi à custa da saúde a longo prazo do solo. E muitos argumentam que a comida que produziu foi progressivamente menos nutritiva à medida que o solo se esgotava de matéria orgânica, minerais, e microorganismos. Arden Andersen, cientista do solo e consultor agrícola que se tornou médico, há muito tempo argumenta que a saúde humana está diretamente relacionada à saúde do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse mesmo período, vimos a ascensão do movimento “agricultura biológica”, em grande parte em reação a esses desenvolvimentos tecnológicos e à mecanização da agricultura. Na primeira parte do século XX, o botânico britânico Sir Albert Howard e sua esposa Gabrielle documentaram as práticas tradicionais da agricultura indiana, o início do movimento da agricultura biológica no Ocidente. O escritor, educador e ativista austríaco Rudolf Steiner apresentou um conceito de agricultura &amp;ldquo;biodinâmica&amp;rdquo;. Em 1930, a Sociedade do Solo foi estabelecida em Londres. Pouco tempo depois, Masanobu Fukuoka, um microbiologista japonês que trabalha em ciência do solo e patologia de plantas, desenvolveu um método orgânico de plantio direto radical para o cultivo de grãos e outras culturas que tem sido praticado de maneira eficaz em pequena escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felizmente, agora existe um forte argumento comercial para a reintrodução de microrganismos do solo em pequenas propriedades e no agronegócio em larga escala. Os avanços científicos nos permitiram levar os organismos do solo de um nicho ecológico para o agronegócio convencional. Podemos reabastecer o solo eeconomize bilhões de dólares. Muitos testes de campo, incluindo um recente na Universidade de Dakota do Norte, mostram que a aplicação de um produto comercial de fungos micorrízicos à raiz ou às sementes de soja aumentou o rendimento da soja de 5 para 15%. Atualmente, o mercado americano de soja vale cerca de US $ 43 bilhões anualmente, portanto, adicionar micróbios saudáveis ​​à safra economizará bilhões (o valor do aumento da produção é três a cinco vezes maior que o custo da aplicação a preços atuais). Estudos mostram que também haverá grandes economias devido à menor necessidade de fertilizantes químicos e irrigação devido à absorção mais eficiente de minerais e água. Isso também significa menos toxinas e poluentes, principalmente fertilizantes nitrogenados, lixiviação de terras agrícolas para o nosso sistema público de água e rios,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todas essas razões, os produtos de bio fertilidade são agora uma indústria de US $ 500 milhões e estão crescendo rapidamente. As principais empresas químicas agrícolas, como Bayer, BASF, Novozymes, Pioneer e Syngenta, estão agora vendendo, adquirindo ou desenvolvendo ativamente esses produtos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A reintrodução de microrganismos no solo, juntamente com a matéria orgânica em que se alimentam, tem o potencial de ser uma parte essencial da próxima grande revolução na saúde humana - o desenvolvimento de agricultura sustentável e segurança alimentar com base na saúde restaurada do solo. Assim como no microbioma humano, as drogas do solo do futuro são aquelas cheias de germes amigáveis ​​e os alimentos que eles gostam de comer&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que é Terroir e como ele afeta o seu café?</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/o-que-e-terroir-e-como-ele-afeta-seu-cafe/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/o-que-e-terroir-e-como-ele-afeta-seu-cafe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Perfet Daily Grind Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OUVIMOS CADA VEZ MAIS A PALAVRA TERROIR QUANDO FALAMOS DE CAFÉ, MAS O QUE ELA SIGNIFICA? O QUE ISSO TEM A VER COM O GOSTO DA NOSSA BEBIDA? E POR QUE OS AMANTES DE CAFÉ, BARISTAS, TORREFADORES, PRODUTORES E MUITOS OUTROS SE IMPORTAM?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entrei em contato com alguns líderes das indústrias de café e vinho para responder a essas e outras perguntas. Leia para saber o que eu descobri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O QUE É TERROIR?
Vamos começar do básico. “Terroir” vem do francês e é mais usado, em inglês, quando se fala de vinho. Pamela A. Villablanca Núñez, da Latin American Specialty Coffee Alliance e Bee Coffee Shop, diz que a palavra “literalmente significa ‘solo, sujeira’; o que você pensa ao redor do solo é terroir. ”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas quando falamos em agricultura, fica mais complexo. Ela define como “características específicas da composição do solo; temperatura; chuva; micro, macro e mesoclima; e procedimentos culturais específicos aplicados à agricultura”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keith Pech, da Damarli Estate, no Panamá, concorda com Pamela, dizendo-me que o terroir abrange tudo em torno do local onde o café é cultivado. Não é apenas o solo e o clima. É todo o ambiente, incluindo as pessoas e o conhecimento local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POR QUE O TERROIR É IMPORTANTE?
Stefano Biscotto, da Chambers &amp;amp; Chambers Wine Merchants, diz que o terroir “destaca as características de certa variedade“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, como cada terroir é diferente, significa que cada um mostra essas características de maneira diferente. Em outras palavras, terroir é o que diferencia um café colombiano de um brasileiro, etíope ou indonésio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, mesmo se você plantar a mesma variedade de café – digamos, uma Villa Sarchi – a 1.400m na Costa Rica e 1.900m no Panamá, eles terão um sabor diferente. Embora esses países pequenos sejam vizinhos, a maior altitude do café panamenho levará a um clima mais frio, o que, por sua vez, provavelmente fará com que o café seja mais ácido e doce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para os consumidores, o terroir afeta o sabor do café preparado. Mas para torrefações e produtores, isso tem um impacto ainda maior. Os torrefadores precisam escolher um perfil de torra baseado não apenas nos sabores e aromas potenciais dos grãos, mas também em sua composição molecular – algo no qual o terroir pode impactar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E os produtores precisarão ajustar seus métodos de produção e processamento (eles próprios parte do terroir) com base na geografia, clima e recursos locais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thiago Borba, da Burgeon Specialty Coffee Trading, diz que “o momento mais importante para reconhecer o terroir é antes do plantio das sementes”. Ele afirma que o conhecimento sobre o terroir “determinará o sistema de plantio” e “as variedades que garantirão a melhor qualidade, eficiência de custos, resistência a pragas e produtividade da produção.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“BOM TERROIR” &amp;amp; “TERROIR RUIM”
Não importa o assunto, “bom” e “ruim” sempre serão subjetivos. No entanto, as frases “este é o terroir perfeito” e “devido ao seu terroir, este é um café de boa qualidade” são comuns.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pamela me diz: “Não existe terroir ruim. Existem variedades mais adequadas para um terroir específico.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keith tem uma opinião semelhante, mas a vincula à qualidade. Ele acredita que, se seu objetivo é café excepcional, isto é muito mais difícil em algumas regiões e países do que em outros. Ele usa o sistema de pontuação de xícaras, no qual todo café pode ser classificado até 100. Os cafés com mais de 80 pontos são especiais, enquanto os que têm mais de 90 são lotes raros e normalmente extremamente caros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No café especial, certos países têm uma reputação melhor do que outros. Costa Rica, Colômbia, Etiópia… Todos são reconhecidos como produtores de um café excelente. O Brasil e a Indonésia, no entanto, são frequentemente associados a culturas mais acessíveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso sugere uma das muitas limitações do terroir: o fato de que países como o Brasil são, apesar dessa reputação, capazes de produzir cafés com alto valor de xícara. Veja o Cup of Excellence de 2017, no qual nove cafés naturais e despolpados foram classificados como 90+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns países podem ter um terroir mais adequado a determinadas variedades, sabores de café e notas de xícara: isso não significa que seja impossível produzir esse café lá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 FATORES PINCIPAIS DO TERROIR
Agora sabemos que o terroir traz certas características de uma determinada variedade de café e que alguns terroirs são mais adequados para determinados cafés. Mas podemos também tentar entender o que torna um terroir ideal para o cultivo de café especial de alta qualidade?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meus entrevistados destacaram três fatores principais:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Solo
Com o significado de “terroir” sendo terra, não é surpresa que o solo esteja na lista. Thiago me diz que os minerais no solo “podem afetar o corpo e a acidez dos grãos”. Em particular, Keith explica que o solo vulcânico é ótimo para o café. É rico em nutrientes como magnésio, fósforo, potássio, cálcio e zinco, essenciais para as plantas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Além do mais, Keith explica que o solo vulcânico tem drenagem profunda. Thiago elabora isso, dizendo-me que “o solo com mais passagem de ar e maiores quantidades de materiais orgânicos pode garantir melhor retenção de água durante as estações chuvosas, criando reservas para os períodos secos”. Por sua vez, isso afeta diretamente como as plantas acessam nutrientes e minerais.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Clima
A produção de café geralmente ocorre em uma região chamada “o cinturão do café”. É uma região que se estende por todo o mundo, situada sobre o equador, mas se estendendo pelo norte até México e Mianmar e pelo sul até Brasil e Tanzânia.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;No entanto, dentro do cinturão do café, existem muitos climas diferentes – macro e micro. Você costuma ouvir profissionais do café conversando sobre o microclima de um café. Referem-se a uma pequena área com um clima marcadamente diferente do da região. Pode ser causado por vales protegidos, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keith me diz que é importante ter estações secas e chuvosas distintas. “[A] estação chuvosa ajuda a cultivar as plantas, os frutos e as árvores para obter todos os nutrientes”, explica ele. Por outro lado, durante a colheita, a chuva é um mau sinal. Pode danificar as cerejas, retardar a secagem e muito mais. E, de acordo com Keith, a estação seca também ajuda na colheita seguinte, pois estimula a florada – algo necessário para o crescimento de novas cerejas de café.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Elevação
Todos os meus entrevistados mencionaram elevação ou altitude. Segundo Keith, “quanto mais alto você subir, geralmente mais doçura e maior qualidade os frutos terão. Porque, por um lado, acrescenta acidez. É semelhante ao vinho.”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Mas não se trata exatamente de elevação. É sobre clima. “É realmente o clima, a temperatura”, continua Keith. “A atmosfera mais fria cria mais acidez, tanto no vinho quanto no café.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thiago nos diz que isso “afeta diretamente o processo de maturação da fruta. Os frutos com desenvolvimento mais lento têm características como maior concentração de açúcares e, portanto, mais complexidade e maior densidade.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como a altitude é realmente sobre temperatura, é importante considerar também a distância do equador, o fator do vento e muito mais ao falar sobre isso. A altitude pode ser uma ferramenta útil para comparar duas fazendas da mesma região; não é tão útil para comparar, digamos, um café equatoriano com um mexicano ou um café iemenita com um queniano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TERROIR: É O ASPECTO MAIS IMPORTANTE NO CAFÉ?
“No vinho”, Stefano me diz, “é tudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Quando você fala sobre terroir, é a mãe natureza falando com você. Quando você tem uma mão pesada no vinho, você anula as características que a mãe natureza está lhe entregando.” Ele também acrescenta que, por esse motivo, a indústria do vinho recentemente viu uma tendência crescente de “vinho natural”, na qual os seres humanos têm um envolvimento mínimo na criação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas esse também é o caso do café? Terroir é tudo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Processamento”, diz Keith, “na minha opinião, é mais importante que o terroir… O processamento pode definitivamente triunfar sobre o terroir se você realmente souber o que está fazendo.” Esse é o método pelo qual as sementes de café, ou grãos, são removidos da polpa da cereja. Dependendo de como o café é colhido, fermentado, seco e armazenado, o processamento pode adicionar sabores – alguns positivos, outros negativos. Pode melhorar ou reduzir a qualidade de um café.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thiago acrescenta: “O terroir pode melhorar a qualidade, mas não garante a qualidade da xícara por si só. O gerenciamento adequado da colheita também é crucial… desde a escolha da área ideal (para o plantio) até o processo de secagem.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, como já discutimos, práticas de processamento local podem fazer parte do terroir. O Brasil, por exemplo, é conhecido por seus processos natural e cereja descascado – métodos de processamento que trazem doçura e corpo. O clima seco do país é perfeito para esses métodos. Por outro lado, o Quênia é conhecido pelo processamento com lavagem dupla: um método extremamente limpo que quase não acrescenta sabores e permite que o perfil natural do café brilhe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, às vezes um produtor escolhe experimentar com seus métodos de processamento ou contraria as tradições locais de alguma maneira. Isso fica fora do terroir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, como Pamela afirma, “o fator humano é a chave para alcançar uma xícara final incrível”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os desafios de gerenciar a nutrição com as leituras Brix.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/os-desafios-de-gerenciar-a-nutricao-com-as-leituras-brix/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/os-desafios-de-gerenciar-a-nutricao-com-as-leituras-brix/</guid>
      <description>&lt;p&gt;John Kempf&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vários engenheiros agrônomos pioneiros recomendaram o uso de um refratômetro e leituras Brix como uma ferramenta de gerenciamento útil para avaliar a qualidade geral da colheita e a eficácia das aplicações do produto. Carey Reams popularizou a idéia nos anos 70 e Dan Skow, Arden Andersen e outros desenvolveram e compartilharam essa idéia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pode ser uma ferramenta qualitativa útil, até poderosa, desde que entendamos a longa lista de advertências e como evitar sermos enganados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A idéia fundamental é que o índice de refração da seiva das plantas se correlacione com o teor de sólidos dissolvidos, incluindo açúcares, e possa ser usado como uma avaliação geral da saúde das plantas. Quando as plantas atingem um certo limiar, elas podem se tornar resistentes a quase todos os insetos e doenças. Em princípio, isso demonstrou ser preciso e correto muitas vezes, em muitas fazendas. Colocá-lo em prática é complicado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É complicado por causa dos níveis Brix de variabilidade excepcionalmente alta ao longo do tempo, clima, localização na planta, disponibilidade de água e muito mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os níveis de Brix flutuam em cada fotociclo de 24 horas, geralmente atingindo o pico no meio do dia devido aos fotossintatos acumulados. Em plantas saudáveis ​​com o balanço mineral adequado para um bom transporte de fotossintato, os níveis de Brix geralmente caem 30% ou mais nas folhas da noite até a manhã, à medida que os açúcares são movidos para as pias de açúcar e usados ​​ou armazenados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os níveis de Brix variam de acordo com o clima. As plantas podem antecipar tempestades, às vezes até vários dias, e mover todos os açúcares possíveis para as raízes, para que possam se recuperar rapidamente em caso de danos causados ​​pelas tempestades. As leituras do Brix devem cair um pouco antes da tempestade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os níveis de Brix variam com base na disponibilidade de água. As culturas desidratadas terão uma leitura Brix mais alta porque os sólidos dissolvidos são mais concentrados, mas a colheita certamente não é saudável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os níveis de Brix flutuam em diferentes locais dentro da planta. Muitas vezes, existem grandes diferenças entre folhas velhas e folhas novas, ou folhas de esporão e crescimento de novas brotações, ou na folha da fruta ou na orelha. É muito comum que o fruto e as folhas mais intimamente associadas ao fruto sejam o Brix mais baixo. Isso é verdade porque o fruto geralmente possui os mais altos requisitos nutricionais e é o último local para alcançar a integridade nutricional. Por esse motivo, podemos ter folhas de resistência a doenças e insetos e frutos suscetíveis na mesma planta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas culturas também foram criadas para inflar artificialmente a leitura Brix dos frutos na ausência de integridade nutricional, enquanto o restante da planta ainda é muito baixo. O milho doce é o exemplo clássico, existem outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada uma dessas flutuações descritas pode ser significativa e pode produzir até um balanço de 60% a 70% no Brix. Quanto menos saudável a planta, mais dramáticas são as flutuações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A localização e a hora com o nível mais baixo de Brix determinam o grau de resistência a insetos ou doenças em toda a safra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você deseja usar os níveis Brix efetivamente como uma ferramenta de gerenciamento, será necessário dedicar tempo para coletar amostras regulares, em diferentes locais da planta, em diferentes campos, em diferentes condições climáticas, exatamente na mesma hora do dia, pelo menos várias vezes por semana. Devido à variabilidade inerente, o gerenciamento eficaz é o resultado do gerenciamento da tendência, não de cada medição individual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos produtores não têm largura de banda para desenvolver o grau de familiaridade necessário com as leituras do Brix para usá-lo como uma ferramenta eficaz. É aqui que a análise da seiva se torna uma ferramenta útil, porque requer menos tempo, menos familiaridade e porque pode identificar imediatamente quais nutrientes devem ser abordados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ser claro, sou fã das leituras do Brix e desenvolvo familiaridade com o que isso pode nos dizer sobre uma colheita. No entanto, precisamos ter os olhos claros sobre suas limitações e o que é necessário para que ele seja usado com eficácia. Conheço apenas um punhado de produtores em escala comercial que o utilizam na medida necessária para obter bons resultados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HUMUS.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/humus/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/humus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muitos autores dizem que o húmus é o resultado da decomposição da matéria orgânica do solo. No fundo tem alguma verdade, mas a verdade é que  os materiais orgânicos precisam se decompor em compostos orgânicos simples - e a partir daí eles precisam ser reconstituídos em grandes e complexas moléculas de carbono por organismos do solo, cujo papel é armazenar nutrientes para dias chuvosos. Esses organismos, principalmente actinomicetos e micorrizas, trabalham em conjunto com as plantas, armazenando ácidos húmicos de uma forma fácil de acessar. Os ácidos húmicos são muito grandes para serem absorvidos pela maioria dos organismos, como bactérias. No entanto, eles são acessíveis aos actinomicetos e micorrizas e, portanto, são nutrientes insolúveis, mas disponíveis. E é assim que queremos nutrientes no solo - insolúveis para que não sejam facilmente perdidos quando chove, mas disponíveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo Michael Martin Melendréz, os ácidos húmicos são extremamente importantes como meio de transporte de nutrientes do solo para a planta, pois podem reter os nutrientes ionizados, evitando que sejam lixiviados. Os ácidos húmicos também são atraídos para a zona de depleção da raiz da planta. Quando chegam às raízes, trazem água e nutrientes de que a planta precisa. A zona de depleção é a área próxima à raiz de uma planta da qual a raiz retira (esgota) nutrientes. Esta zona pode ficar particularmente esgotada se houver falta de ácido húmico ou fungo micorrízico. Quando as plantas são micorrízicas, a zona de depleção tem menos importância. As micorrizas têm microtubos de hifas que podem se estender muito mais fundo no solo do que a planta hospedeira pode alcançar. Eles podem reunir nutrição mineral para o benefício da planta hospedeira de fora da zona de esgotamento. O húmus é ainda mais crítico para a disponibilidade e absorção de nutrientes pelas plantas se não houver relações micorrízicas saudáveis ​​no solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os íons positivos são mais facilmente absorvidos pela raiz de uma planta porque a raiz tem uma carga negativa. Em outras palavras, o positivo (cátion) é atraído pelo negativo (a raiz viva). Os ácidos húmicos retêm cátions (íons positivos) de uma forma que podem ser mais facilmente absorvidos pela raiz da planta, melhorando a transferência de micronutrientes para o sistema de circulação da planta. Isso funciona porque os ácidos húmicos ( húmico e fúlvico) captam íons positivos e são atraídos para a zona de depleção da raiz e para os microtubos de hifas das micorrizas.
Como a carga negativa da raiz é maior do que a carga negativa das biomoléculas de ácido húmico, os cientistas teorizam que os micronutrientes são absorvidos pela raiz da planta e são absorvidos pelo sistema de circulação da planta. Alguns dos micronutrientes são liberados da molécula de ácido húmico à medida que entram na membrana da raiz, mas agora estamos percebendo que a planta também absorverá alguns dos ácidos húmicos de peso molecular mais leve. Em essência, as substâncias húmicas são quelantes de cátions como magnésio (Mg2 +), cálcio (Ca2 +) e ferro (Fe2 +). Por meio da quelação, as substâncias húmicas aumentam a disponibilidade desses cátions para as plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você realmente deseja consertar ou reabilitar um solo, aumentar sua CTC, melhorar sua inclinação e porosidade, melhorar a disponibilidade de água para conservação e, portanto, tornar o solo uma biosfera terrestre mais saudável para todas as plantas, raízes, microrganismos, você deve depender do húmus. O húmus é um produto da química do solo e depende de uma fonte de seus precursores químicos: aminoácidos.
Os aminoácidos são os blocos de construção das proteínas. A melhor fonte de aminoácidos em um ecótono natural é produzida pela espécie Glomus de micorriza. Eles estão associados a qualquer planta em um local natural e imperturbado. A Glomus produz uma proteína do solo chamada glomalina, uma substância rica em aminoácidos. Combinados com húmus, eles criam um enorme fator de sequestro e depósito de carbono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ácidos húmicos: produtos maravilhosos da química do solo” (The Journal of Chemical Education, dezembro de 2001) afirma: “Os ácidos húmicos são produtos notáveis ​​de marrom a preto da química do solo, essenciais para solos saudáveis ​​e produtivos. São moléculas funcionalizadas que podem atuar como fotossensibilizantes, reter água, se ligar a argilas, atuar como estimulantes de crescimento de plantas e eliminar poluentes tóxicos. Nenhum material sintético se compara à versatilidade física e química do ácido húmico ”.Além de que, aumenta a capacidade de troca catiônica do solo e, portanto, sua capacidade de armazenar nutrientes em uma forma quelada, o que os torna disponíveis para as plantas e evita que sejam lixiviados do solo pela chuva ou irrigação. Retém água no solo, aumentando a capacidade das plantas de resistir à seca e reduzindo o consumo de água para irrigação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele fornece o ambiente para que plantas, animais e microrganismos coexistem no solo.                     Sua estrutura bioquímica permite regular a alta acidez ou alcalinidade no solo, ajudando assim a manter um equilíbrio saudável do pH.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resumo da minha agenda de estudo.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/resumo-da-minha-agenda-estudo/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/resumo-da-minha-agenda-estudo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;As raízes das plantas emitem ácido carbônico, trata a rocha com esse ácido e obtém a nutrição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os microrganismos do solo são os decompositores. as plantas são as sintetizadoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cálcio flocula o solo e o magnésio agrega o solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o solo não tiver cálcio suficiente, as plantas jogam a fertilidade de volta ao solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é o invasor avassalador que devemos temer, mas as condições enfraquecidas da vítima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os quatro principais atores na cadeia alimentar do solo: bactérias, fungos, protozoários e nematoides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As propriedades físicas, químicas e biológicas do solo influenciam igualmente a saúde e a fertilidade do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Substância húmica, é o conjunto diversificado de componentes com relativamente baixo peso molecular, formando associações dinâmicas estabilizadas por interações hidrofóbicas e pontes de hidrogênio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma colher de chá de solo contém mais organismos vivos do que pessoas no planeta terra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O solo contém 45% de minerais, a maioria não está na forma que a planta possa usar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Microrganismos (população saudável) retém 95% do cálcio adicionado ao solo, liberando lentamente para as plantas, evita a lixiviação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desequilíbrio entre nutrientes:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;                                                                                                                                                                                      Ca/Mg - determinam a estrutura do solo e a troca gasosa. O cálcio flocula e o magnésio agrega o solo.                                                      Mg/K - importante para adequar a absorção de fósforo.                                                                                                                                             P/S - Enxofre é crítico para o crescimento radicular, síntese de proteínas, densidade da clorofila e qualidade de qualquer produto.     P/Zn - O excesso de um, inibe a absorção do outro.                                                                                                                                                     K/Na - Sódio deve ser sempre inferior.                                                                                                                                                                            Fe/Mn - o teor de ferro deve ser sempre superior ao teor de manganês.                                                                                                               N/S - Essencial na formação de proteinas. Manter a relação N:S na proporção de 10:1 a 12:1, fora disso as proteínas não se formam e o nitrato é acumulado no tecido vegetal favorecendo o ataque de pragas e doenças, além do que o nitrato é tóxico para os animais e para os humanos.                                                                                                                                                                                 Ca/B - Cácio é o caminhão e o boro é o motorista que transportam os demais nutrientes para dentro da planta.                                      N/C - o exesso de nitrogênio é a principal causa da redução de carbono. Uma unidade de carbono segura cinco unidades de água.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Nunca aplicar calcário com o boro baixo. Nunca aplicar mais de 4,5 toneladas de calcário por hectare. Uma tonelada de calcário proporciona em torno de 160 ppm de cálcio na análise de solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ferrodoxina que contém dois átomos de ferro e seis átomos de enxofre é necessária para ativar a enzima nitrato redutase, na sua falta o nitrato acumula na planta e a síntese de proteínas é reduzida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O acúmulo de nitrato favorece o ataque de pragas e doenças fúngicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nós não vivemos do alimento que comemos, vivemos da energia do alimento que comemos&amp;rdquo;! (Dr. Carey Reams)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como um gênio matemático Reams estava muito tempo famialiarizado com a equação de energia de Einstein e compreendia seu significado. Durante seus muitos anos de amizade com Einstein, ele certa vez o repreendeu e disse: &amp;ldquo;você sabe como desmontar o assunto, mas não sabe como recuperá-lo. Eisntein respondeu imediatamente, que descobrir como fazer isso era um trabalho para Reams.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com o dr. Reams, &amp;ldquo;Ionização são as leis de Deus que juntam as coisas e as separa íon por íon&amp;rdquo;. Dave Larson, um estudante de Carey Reams e 
Dan Skow, coloca desta maneira; &amp;quot; a ionização biológica é o estudo de como a energia se torna matéria e como a matéria se torna energia continuamente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um solo vivo, ideal seria 5% húmus, 45% mineral, 25% ar e 25% água. 
Os microrganismos, que cobrem um grande espectro de bactérias, actinomicetos, fungos, algas, protozoários e nematóides, são essenciais para quebrar minerais e outros nutrientes para as raízes das plantas absorverem, bem como produzir vitaminas, aminoácidos, enzimas, hormônios e antibióticos, mas raramente atingem seu potencial total devido à falta de conhecimento. 
O húmus difere da matéria orgânica por ser o resultado final depois que as bactérias digeriram ou compostaram a matéria orgânica e normalmente não é lixiviado do solo.
O carbono  ativo - isto é, húmus - pode conter quatro vezes seu peso em água. Solos com 6% de húmus podem reter cinco centímetros de chuva com um mínimo de erosão. Ele também fixa nutrientes no solo e regula o fluxo magnético em um campo, estabiliza-o e impede que flua muito rápido, o que afeta o pH. Já sabemos que o pH é resultado do fluxo de energia (embora geralmente pensemos nele como ácido ou alcalino). 
A energia em solos ácidos pode fluir muito rápido e em solos alcalinos, muito lentamente.(Dr. Carey Reams)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As ervas daninhas desempenham um papel vital no solo. Eu cresci com a frase: &amp;ldquo;Uma rosa em um campo de trigo é uma erva daninha&amp;rdquo;, mas ervas daninhas são mais do que apenas plantas crescendo no lugar errado. Eles nos dizem muito sobre os solos onde estão crescendo e oferecem muitos benefícios. As raízes principais profundas quebram a massa dura, trazem minerais, abrem o solo para o ar e a água e deixam para trás muita matéria orgânica. 
Jay McCaman, autor de Weeds and Why They Grow, lista mais de 800 ervas daninhas e fornece as características do solo associadas ao seu crescimento. Ele é citado como tendo dito: &amp;ldquo;As populações de ervas daninhas podem ser melhores indicadores da disponibilidade de minerais do que análises de solo.&amp;rdquo;
Construir o solo ao mesmo tempo também pode diminuir a pressão das ervas daninhas. As ervas daninhas, como os insetos, são excelentes indicadores de desequilíbrio.( Dr. Carey Reams)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Dr. Callahan estudou os insetos (assim como a maioria das outras coisas neste mundo) e descobriu que as antenas dos insetos captam a radiação e os sinais infravermelhos das plantas. Sinais infravermelhos são emitidos naturalmente por todos os seres vivos e pelas emissões gasosas de todas as formas de vida. Cada inseto é direcionado para certas plantas pelo formato de suas antenas, portanto, o gorgulho da alfafa é atraído pela alfafa, mas não pelas macieiras. Quando uma planta se desvia de seu potencial genético, os sinais infravermelhos emitidos pela planta mudam e se tornam mais atraentes para as pragas de insetos. Podemos observar isso usando um refratômetro e fazendo uma leitura de brix, descobrindo que a sacarose nas plantas atacadas é menor do que nas plantas não atacadas. Plantas saudáveis ​​não são atacadas por insetos, diz o Dr. Reams. Ao atacar plantas nocivas, os insetos estão na verdade fazendo um favor à humanidade, apontando para nós quais plantas não têm a capacidade de nutrir adequadamente nossos corpos. Uma pena que essas plantas são as mais comumente encontradas em nossos supermercados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra coisa que muda de dia para dia é a fase da lua. Vemos os efeitos inegáveis ​​da lua nas marés, mas tendemos a ignorar os outros efeitos. Mas todo líquido tem marés. A lua afeta o ciclo de crescimento das plantas. Na lua cheia, o solo fica mais quente e o ar mais frio, e o contrário na lua nova. A lua cheia tem uma atração gravitacional maior e, na verdade, &amp;ldquo;afrouxa&amp;rdquo; o solo um pouco. Outros ciclos da natureza afetam as plantas - as secas farão com que os grãos saiam ainda muito curtos, já que a Mãe Natureza tenta dar continuidade à espécie criando sementes mais cedo. Fertilizantes doces como cálcio, potássio, cloro e nitrato de nitrogênio produzem crescimento. Fertilizantes ácidos como fósforo, enxofre de sulfato, manganês e nitrogênio de amônio produzem respostas de frutificação. O agricultor pode aprender a aplicar o fertilizante adequado no momento mais vantajoso para a planta. Se uma planta é cultivada para produzir folhas, faz sentido aplicar os doces e, se for cultivada para produzir frutas, aplique a azeda. Isso é muito mais complicado do que parece, pois os fertilizantes podem ser combinados para obter uma resposta específica. A questão é que os agricultores podem, prestando atenção aos ciclos da natureza, combinando nutrientes e sendo oportunos em suas aplicações, controlar em grande parte o crescimento e a frutificação de suas lavouras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O refratômetro. Este é um dispositivo simples, barato e portátil que mede os sólidos dissolvidos no líquido. Os sólidos do suco das plantas são feitos principalmente de carbono, hidrogênio e oxigênio, pelos quais rapidamente vemos que são carboidratos ou açúcares de vários tipos. O refratômetro é um tubo com um prisma com uma tampa de plástico em uma extremidade e uma ocular ajustável na outra. A luz que passa pelo líquido em teste é refratada ou curvada em relação à quantidade de sólidos dissolvidos presente no líquido. O suco é espremido da planta com uma pequena prensa, geralmente um alicate modificado, pois às vezes é necessária uma força considerável. Uma gota é colocada no prisma, a tampa é abaixada e olhando para uma fonte de luz, um determina onde os fundos azul e branco se juntam, fazendo uma leitura de brix na escala de 0 a 30 dentro do medidor. As leituras devem ser feitas no mesmo horário do dia e na mesma parte da planta. As leituras semanais são muito úteis para acompanhar o progresso. Leituras de brix mais altas indicam uma maior carga de nutrientes na planta. A tabela impressa no livro dá a variação para várias plantas como maçãs, aos 6, muito pobres e aos 18, excelentes. As safras com alto brix têm um sabor mais doce, resistem melhor ao gelo e produzem mais álcool durante a fermentação. Possivelmente fazendo um vinho melhor &amp;hellip; Leituras de brix mais altas indicam uma maior carga de nutrientes na planta. A tabela impressa no livro dá a variação para várias plantas como maçãs, aos 6, muito pobres e aos 18, excelentes. As safras com alto brix têm um sabor mais doce, resistem melhor ao gelo e produzem mais álcool durante a fermentação. Possivelmente fazendo um vinho melhor &amp;hellip; Leituras de brix mais altas indicam uma maior carga de nutrientes na planta. A tabela impressa no livro dá a variação para várias plantas como maçãs, aos 6, muito pobres e aos 18, excelentes. As safras com alto brix têm um sabor mais doce, resistem melhor ao gelo e produzem mais álcool durante a fermentação. Possivelmente fazendo um café especial de maior pontuação &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Dr. Carey Reams estudou muito mais do que plantas. Ele era um médico e desenvolveu métodos para determinar a saúde de indivíduos usando a urina e a saliva de uma pessoa usando brix e medidores de condutividade. Ele descobriu a importância absoluta da mineralização dos alimentos. Um aspecto interessante, ele descobriu que o mineral de que o coração precisa para a saúde é o arsênio de fosfato, e é encontrado nos aspargos, não em campos cultivados comercialmente e quimicamente tratados, mas em campos cultivados naturalmente e fertilizados, porque a composição do arsênio é diferente. Ele descobriu que o cálcio se combina para formar mais de um quarto de milhão de compostos diferentes no corpo humano e que os pulmões precisam de mais minerais do que qualquer outro órgão do corpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os fertilizantes são solúveis, mas é uma ideia idiota. Eles devem ser insolúveis, mas disponíveis. A maior parte da nossa botânica é botânica de soluções. Quando se trata de botânica de solução, a primeira chuva o tiraria. Existe uma grande diferença entre o laboratório e a fazenda.(Dr.William Albrecht).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Solos saudáveis, pessoas saudáveis&amp;quot;Dr.. William albrecht&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As necessidades de nutrientes do solo são determinadas e fornecidas com base nas deficiências e excessos ali medidos. Quando há muito de um elemento no solo, isso inibirá a disponibilidade de mais um dos outros elementos necessários. Quando há muito pouco de um elemento necessário no solo, o fornecimento desse elemento ajudará a reduzir o que estiver em excesso. Fornecer o que falta em termos de nutrientes mensuráveis ​​é a primeira chave para controlar quaisquer excessos em cada solo particularDr..William Albrecht&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“O solo é o &amp;lsquo;material criativo&amp;rsquo; da maioria das necessidades básicas da vida. A criação começa com um punhado de poeira.” Dr. William A. Abrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; Você tem que ter uma visão. A menos que o faça, a natureza nunca se revelará. &amp;ldquo;Dr. William A Albrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A contaminação dos alimentos que comemos, da água que bebemos e do ar que respiramos sugere uma estreita ligação com o solo”.Dr William Albrecht&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construindo a Ponte Microbiana para a Saúde do Solo.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/construindo-ponte-microbiana/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/construindo-ponte-microbiana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A zona das raízes ao redor das plantas, conhecida como rizosfera, é uma área de intensa atividade no solo. É muito parecido com o
lanche na feira estadual em um dia quente. Todo mundo está aglomerado tentando chegar nas bebidas frias, funil bolos e cachorros-
quentes. Os lanches estão sendo vendidos o mais rápido que os trabalhadores podem produzi-los. Em troca, a lanchonete está
recebendo muito dinheiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto a lanchonete troca comida por dinheiro, as raízes das plantas alimentam os micróbios próximos em troca de nutrientes das
plantas. As raízes depositam açúcares no solo, criando uma área de alimentação bacteriana lotada e movimentada na rizosfera, e
trocam esse alimento microbiano por nutrientes que a planta precisa, mas que dificilmente teria acesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendemos a pensar que as plantas fotossintetizam inteiramente para seu próprio metabolismo, mas, na verdade, as plantas passam
boa parte de sua energia alimentando a vida no solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As plantas fixam açúcares através da fotossíntese e, enquanto 55 a 75% desses açúcares apoiam o crescimento, a reprodução e a
defesa das pragas, o restante entra no solo através das raízes para alimentar a biologia do solo. Isso não é um desperdício de energia
pelas plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os organismos que vivem na rizosfera, principalmente as bactérias, não apenas disponibilizam nutrientes para as plantas, mas
também fornecem uma camada protetora contra pragas e doenças. É uma vantagem para as plantas e as bactérias que vivem na
rizosfera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É estranho pensar que as plantas têm dificuldade em obter nutrientes suficientes quando os solos são compostos por cerca de 45%
de minerais. Muitos desses minerais são os nutrientes que as plantas precisam para crescer, fotossintetizar, florescer, polinizar e
produzir frutas ou sementes. Embora o solo seja um imenso banco de minerais, a maioria desses minerais não está na forma que a
planta pode usar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nitrogênio , enxofre, fósforo e muitos oligoelementos dependem da vida do solo para torná-los disponíveis para as plantas, ou se
beneficiam muito com a mudança de forma de microrganismos de um que é difícil de utilizar para um ideal para as plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma analogia que ouvi uma vez em uma conferência agrícola na Austrália é que os micróbios são a ponte entre os minerais do solo e
as raízes das plantas. Eu realmente gosto dessa analogia, mas gostaria de acrescentar que é uma ponte ativa, onde as
transformações estão ocorrendo à medida que as coisas atravessam a ponte - como uma ponte de rodovia que pega caminhões semi-
cheios de minerais e os converte à medida que se movem eles acabam sendo pequenas caixas de comida do outro lado, prontas para
o consumo das plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;COMO A PONTE MICROBIANA FUNCIONA&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O melhor exemplo do papel da ponte de micróbios na transformação de minerais indisponíveis em nutrientes das plantas é como as
plantas absorvem nitrogênio. Pouco mais de 78% da atmosfera da Terra é nitrogênio, mas em sua forma gasosa o nitrogênio não faz
muito bem às plantas. É como estar com sede, perdida no mar. Você pode estar cercado por água, mas com certeza não pode beber!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As plantas são cercadas por nitrogênio atmosférico, mas apenas micróbios são capazes de transformar esse nitrogênio em uma forma
utilizável. Os micróbios também fornecem nitrogênio, transformando o nitrogênio orgânico do solo (o nitrogênio preso nos corpos dos
micróbios, principalmente na forma de aminoácidos e proteínas) e tornando-o nitrogênio mineral nas formas de amônio e nitrato que
as plantas podem absorver. Sem a fixação de nitrogênio microbiano e a decomposição microbiana de nitrogênio orgânico em
nitrogênio mineral, haveria muito menos plantas em nosso planeta. Os micróbios são a ponte que faz o sistema solo / planta funcionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O enxofre segue um processo semelhante, mas sem o componente de fixação atmosférica. A maior parte do enxofre no solo é
enxofre orgânico, amarrado em corpos de micróbios vivos e em decomposição, e são necessários micróbios para transformar o
enxofre orgânico em sulfato disponível nas plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O fósforo é outro mineral que se beneficia muito das transformações microbianas. A maioria dos agricultores está ciente do importante
papel das micorrizas no aumento da área de superfície radicular e no acesso ao fósforo que as plantas teriam dificuldade em
acessar. É menos conhecido que até 50% do fósforo no solo é fósforo orgânico, amarrado em micróbios vivos e raízes e micróbios em
decomposição.
O fósforo orgânico é mineralizado para formas disponíveis nas plantas somente através da atividade microbiana. O fósforo converte-
se facilmente em formas indisponíveis em condições ácidas e alcalinas do solo, por isso é uma grande vantagem tê-lo em uma forma
orgânica, onde é relativamente estável até que os micróbios possam mineralizá-lo em uma forma disponível para plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos outros micronutrientes se beneficiam da ponte microbiana para torná-los disponíveis para as plantas. Os micróbios podem
alterar a forma de um nutriente, alterar sua carga ou retê-lo de uma maneira que reduz a probabilidade de amarração e facilita a
absorção de uma planta quando necessário.
Além do papel da ponte microbiana na alteração da forma de nutrientes para torná-los disponíveis para as plantas, os micróbios
também são uma via de movimento e capacidade de retenção de nutrientes. Embora muitos nutrientes exijam que os micróbios
mudem de forma, todos os nutrientes das plantas se beneficiam dos micróbios que os movem, concentrando-os na rizosfera e
mantendo-os em seus corpos para que não se liguem a formas geralmente indisponíveis para as plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CONSTRUINDO SUA PONTE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saber como a ponte de micróbios é importante para o crescimento e a saúde das plantas é um grande incentivo para a construção de
uma ponte mais forte em sua fazenda. Existem várias práticas diferentes que aumentam a força da ponte de micróbios, e todas
envolvem alimentar uma abundância de biologia do solo durante o ano todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A biologia é a chave para a construção de uma forte ponte de micróbios, e a diversidade é o que leva à biologia abundante. Você
precisa de diversidade porque as plantas determinam a vida do solo, e diferentes tipos de plantas se alimentam e se beneficiam de
diferentes tipos de vida no solo. É como escolher o inoculante certo para suas leguminosas - você não usaria o mesmo na soja como
no trevo. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As plantas são específicas para seus micróbios.
Isso é verdade não apenas para os micróbios que vivem ao redor das raízes da rizosfera, mas também para aqueles que digerem as
plantas no solo. O estágio de maturidade quando você alimenta a planta com os micróbios do solo é crítico se você deseja controlar a
disponibilidade de nutrientes e a biologia.
As plantas jovens e suculentas têm uma solubilidade diferente, ou como os laticínios chamam de digestibilidade. Se você deseja
cultivar uma safra como o milho, que requer muitos nutrientes solúveis e nitrogênio extra, alimenta os micróbios do solo com uma
colheita altamente digerível de plantas de cobertura, como plantas jovens de centeio ou alfafa. Essas plantas não apenas liberam nutrientes rapidamente à
medida que se decompõem no solo - elas também são ricas em açúcares que alimentam as bactérias do solo.
As bactérias do solo consomem materiais fáceis de digerir e têm uma proporção de 5: 1 de carbono para nitrogênio em seus
corpos. Eles vivem e morrem rapidamente e são consumidos por outros organismos do solo, como os protozoários, que estão mais
próximos de 10: 1. A diferença na proporção C: N dos protozoários em comparação com as bactérias significa que há muito nitrogênio
extra que os protozoários não precisam para seu próprio metabolismo que é excretado de volta ao solo como alimento vegetal. Ao
alimentar as bactérias do solo, você também aumenta o ciclo do nitrogênio e alimenta o nitrogênio das plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você permitir que suas plantas de cobertura cresçam, elas terão carbonos mais complexos e serão principalmente alimentos
fúngicos. Isso fornece uma liberação muito lenta de nutrientes e deixa para trás mais carbono não digerido e altamente complexo. É
bom para a construção de matéria orgânica do solo, mas não é tão bom se você cultivar organicamente e precisar de muito ciclo ativo
de nutrientes em seus solos, porque você não pode comprar fertilizantes solúveis comerciais para compensar a ligação de nutrientes,
pois os materiais vegetais lignificados decompõem muito lentamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cultivo de espécies de plantas mistas também resulta em um grupo mais heterogêneo de micróbios e digestores no solo, no qual
nenhuma população pode se tornar dominante. Isso mantém as coisas sob controle. A diversidade de espécies vegetais também
constrói uma ponte microbiana mais forte que fornece uma variedade de minerais e compostos vegetais essenciais para a saúde das
plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A digestão microbiana também é afetada pelo ar. Enterrar profundamente os resíduos pode não ser o ideal para o tipo de organismo
que você deseja ter no solo. É por isso que gosto de incorporar superficialmente meus resíduos.
Por incorporação superficial, alguns dos resíduos ainda permanecem na superfície para proteger o solo do escoamento, mas a
maioria deles está na zona aeróbica superficial do solo, onde pode ser decomposta por micróbios benéficos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto maior e mais densa a cultura em que é trabalhada, mais profunda ela pode ser incorporada sem prejudicar a estrutura do solo
ou descer na zona anaeróbica, onde não se decompõe facilmente, porque há muito menos atividade microbiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; O plantio direto
estrito com produtos químicos pode ser o seu método de gerenciar as culturas de cobertura, mas você renuncia a alguns benefícios
da digestão microbiana se não incorporar sua cultura de cobertura. Isso ainda é melhor do que não cultivar plantas de cobertura, mas
é como colocar parte da ração que você dá à sua vaca do outro lado da cerca!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seus solos têm uma certa capacidade de distribuir minerais, e a ponte microbiana é essencial para tornar os minerais que já estão no
solo disponíveis para as plantas. Mas isso pode não ser suficiente. Você precisa aplicar fertilizantes para alimentar sua colheita acima
e além da capacidade do solo de fornecer minerais. É assim que se obtém altos rendimentos em solos mais leves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certifique-se de adicionar apenas nutrientes de qualidade, com pouco sal e equilibrado. Ao aplicar nutrientes que são misturados ou
ligados ao carbono, o fertilizante reflete como as coisas funcionam no solo. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O fertilizante CPMULT, é fabricado com um composto orgânico de origem vegetal e adicionado  outros minerais para
complementar as exigências nutricionais de cada cultura e ou estágio de desenvolvimento. Não são apenas os nutrientes em uma
base de carbono, mas também têm estimulantes biológicos junto com os ácidos húmicos. Isso reflete o que acontece em solos
biológicos ativos e saudáveis para apoiar a atividade microbiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser agricultor biológico significa mudar o foco da química para a alimentação e cuidar da biologia do solo. A ênfase está na ponte
microbiana, e não nos fertilizantes solúveis, para obter nutrientes para as plantas. Quando o solo, as plantas e os micróbios estão em
equilíbrio e é aplicado um fertilizante que inclui minerais, você não precisa comprar todos os compostos de proteção de plantas,
tecnologias e química das quais muitos agricultores hoje dependem. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Construa uma forte ponte microbiana, com foco na biologia e na
saúde do solo, e você estará bem no caminho de ser um agricultor biológico de sucesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adaptado de um artigo de  Leilani Zimmer Durand e Gary Zimmer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os Solos sustentam a vida.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/solos-sustentam-vida/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/solos-sustentam-vida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Os solos sustentam a vida, mas seu futuro é &amp;ldquo;sombrio&amp;rdquo; de acordo com a ONU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A formação do solo leva milhares de anos, o que significa que a proteção é urgentemente necessária, dizem os cientistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os cientistas descrevem os solos como a pele do mundo vivo , vital, mas delgada e frágil, e facilmente danificada pela agricultura intensiva, destruição da floresta e poluição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os solos do mundo são a fonte de toda a vida na terra, mas seu futuro parece &amp;ldquo;sombrio&amp;rdquo; se medidas não forem tomadas para deter a degradação, de acordo com os autores de um relatório da ONU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um quarto de todas as espécies animais da Terra vive sob nossos pés e fornece os nutrientes para todos os alimentos. Os solos também armazenam tanto carbono quanto todas as plantas na terra e, portanto, são essenciais para lidar com a emergência climática. Mas também há grandes lacunas no conhecimento, de acordo com o relatório da Organização das Nações Unidas para a Agricultura e Alimentação (FAO), que é o primeiro sobre o estado global da biodiversidade nos solos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O relatório foi compilado por 300 cientistas, que descrevem o agravamento do estado dos solos tão importante quanto a crise climática e a destruição do mundo natural na superfície. Crucialmente, a formação dos solos leva milhares de anos, o que significa que os solos remanescentes precisam ser protegidos e restaurados com urgência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os cientistas descrevem os solos como a pele do mundo vivo, vital, mas delgada e frágil, e facilmente danificada por agricultura intensiva, destruição de florestas, poluição e aquecimento global.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Os organismos do solo desempenham um papel crucial em nossas vidas diárias, trabalhando para sustentar a vida na Terra&amp;rdquo;, disse Ronald Vargas, FAO e secretário da Global Soil Partnership.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O professor Richard Bardgett da Universidade de Manchester, um dos principais autores do relatório, disse: &amp;ldquo;Há um vasto reservatório de biodiversidade que vive no solo que está fora da vista e geralmente fora da mente. Mas Poucas coisas são mais importantes para os humanos porque dependemos do solo para produzir alimentos. Agora há evidências bastante fortes de que uma grande parte da superfície da Terra foi degradada como resultado das atividades humanas. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde a Revolução Industrial, cerca de 135 bilhões de toneladas de terras agrícolas foram perdidas, de acordo com o professor Rattan Lal, vencedor do Prêmio Mundial de Alimentos em 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As pessoas deveriam se preocupar, disse Bardgett. &amp;ldquo;Se as coisas continuarem como estão, as perspectivas são realmente sombrias. Mas acho que não é tarde demais para introduzir medidas agora.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O professor Nico Eisenhauer, da Universidade de Leipzig, outro dos principais autores do relatório, disse: &amp;ldquo;É um grande problema dependermos dessa camada fina que às vezes tem apenas alguns centímetros, às vezes vários metros, mas uma pele viva muito vulnerável ”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os solos simultaneamente produzem alimentos, armazenam carbono e purificam a água, disse ele, tornando-os &amp;ldquo;pelo menos tão importantes&amp;rdquo; quanto o clima de superfície e as crises de biodiversidade. &amp;ldquo;Se o solo superficial for perdido devido ao tratamento inadequado e à erosão, demorará milhares de anos para que o solo volte a crescer.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As espécies microbianas são essenciais para transformar resíduos em nutrientes, mas Eisenhauer disse que cerca de 99% delas ainda não foram estudadas pelos cientistas. Ele também disse que, em número, quatro em cada cinco animais na Terra são minúsculos vermes do solo chamados nematóides, mas apenas uma pequena fração dessas espécies foi registrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No prefácio do relatório, Qu Dongyu, chefe da FAO, e Elizabeth Maruma Mrema, chefe da Convenção das Nações Unidas sobre Diversidade Biológica, disseram: &amp;ldquo;Nosso bem-estar e a subsistência das sociedades humanas dependem em grande parte de biodiversidade [mas enquanto] cada vez mais atenção é dada à importância da biodiversidade na superfície, menos atenção é dada à biodiversidade sob nossos pés. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As principais causas de danos ao solo são a agricultura intensiva, com uso excessivo de fertilizantes, pesticidas e antibióticos que matam os organismos do solo e o deixam sujeito à erosão. Destruir florestas e habitats naturais para criar terras agrícolas também degrada o solo, afetando em particular fungos simbióticos que são importantes para ajudar as árvores e plantas a crescer. O aumento das temperaturas globais, com o aumento de secas e incêndios florestais, é outro fator, mas os cientistas ainda não sabem como todos os diferentes fatores interagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ação mais importante é proteger os solos saudáveis ​​existentes de danos, disseram os cientistas, enquanto os solos degradados podem ser restaurados com o cultivo de uma variedade de plantas. A inoculação de solo estéril com solo saudável também pode ajudar na sua recuperação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Certamente há esperança de que possamos tornar os solos saudáveis ​​novamente&amp;rdquo;, disse Eisenhauer. &amp;ldquo;Acho que muito depende do que comemos. Precisamos comer essas quantidades enormes de carne barata, por exemplo? Podemos contar mais com as calorias vegetais? Acho que esse é um fator enorme.&amp;rdquo; Mais de 80% das terras agrícolas do mundo são usadas para criar e alimentar gado e outros animais, mas fornecem apenas 18% de todas as calorias consumidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2014, Maria-Helena Semedo, da FAO, disse que, se o ritmo de degradação continuar, toda a camada superficial do solo pode desaparecer em 60 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora ainda haja muito a ser descoberto sobre a biodiversidade do solo e como ajudá-la a prosperar, Eisenhauer disse que o novo relatório compilando o que é conhecido pela primeira vez é importante. &amp;ldquo;Aumentar a conscientização é um primeiro passo crítico, trazendo a terra ainda mais para os debates públicos e políticos. A maioria das decisões sobre, por exemplo, áreas protegidas não são baseadas na terra.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Melhorando a Fertilidade do Solo.</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/melhorando-fertilidade-solo/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/melhorando-fertilidade-solo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se quisermos progredir na cafeicultura, deveremos estar dispostos a abrir mão de velhos conceitos.
Verdades absolutas foram feitas para serem quebradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matéria publicada no “Journal of American College of Nutrition mostra que os níveis de nutrientes de 43 culturas cultivadas no sistema tradicional, apresentaram decréscimo de 6% no teor de
proteínas, 16% no teor de cálcio, 9% no teor de fósforo, 15% no teor de ferro, 38% no teor de riboflavina e 2% no teor de Vitamina C.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seria o desequilíbrio nutricional a causa do decréscimo da qualidade dos alimentos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou seria o excesso de fertilizantes?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou seria a escassez de material orgânico no solo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou seriam os solos pobres de flora microbiana?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou estamos usando conceitos errados de fertilidade do solo?
Sendo a fertilidade do solo fixada em três pilares:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A porção física&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A porção química&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A porção biológica&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Portanto, restaurar a fertilidade do solo não é só a correção das bases, mas a correção do fósforo,
do enxofre, do ferro, do manganês, do zinco, do cobre e do boro, mantendo essa hierarquia e
ordem de importância no solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não esquecendo que húmus abaixo de 2,5%, os minerais lixiviam e os micro-organismos
mal conseguem sobreviver. Já o húmus estando muito alto, surge deficiências de cobre (olha o
desequilíbrio aí).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Alimente o solo e deixe o solo alimentar a planta”, assim dizia o doutor William Albrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já o pesquisador Neal Kinsey, afirmou que “o primeiro princípio da fertilidade do solo é alimentar o
solo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ana Primavesi, pesquisadora da agroecologia nos traz a seguinte informação: “nos solos
tropicais o importante é manter a estrutura do solo para que as plantas possam desenvolver
sistemas radiculares imensos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dra Elaine Ingham também afirma que “em solo muito vivo(micro-
organismos) as raízes podem alcançar grandes profundidades, conseguindo mais nutrientes e mais
umidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;William Albrecht cita:
“Estamos exaurindo a qualidade dos nossos solos. Quando fazemos isso, a qualidade das nossas
plantas diminui”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”A matéria orgânica forma um escudo ao redor dos sais (fertilizantes). Funcionando como um
tampão contra os danos causado pelos sais. Na medida em que os solos se tornam escassos em
matéria orgânica  não poderemos mais usar os sais de forma tão direta”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pesquisadores de diferentes nacionalidades, afirmam que o equilíbrio
nutricional é fundamental para produzir um fruto de qualidade e que a matéria orgânica é a peça
principal para conseguir o equilíbrio (físico, químico e biológico) da fertilidade do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E eu, caro leitor(a), venho afirmar que o fertilizante CPMULT produzido pela AGRO CP é uma excelente
ferramenta para melhorar o equilíbrio nutricional do seu solo e consequentemente melhorar a
qualidade do fruto colhido. Um fruto de melhor qualidade rende bebidas espetaculares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clientes CPMULT de diferentes localidades nos surpreenderam  na safra colhida em 2019, produzindo cafés excepcionais, com bebidas apresentando notas muito altas, sendo premiados em diferentes concursos de cafés especiais. Resumindo, em 2019 a AGRO CP pode contabilizar 36 clientes premiados nos principais concursos de qualidade de bebida de café realizados aqui no Brasil, foram:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;12 clientes campeões;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 clientes classificados em segundo lugar;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 clientes classificados em terceiro lugar;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;16 clientes classificados em diferentes colocações.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fica a dica:
“Quando deixamos de contribuir, começamos a morrer”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zezé, Pedralva, 31 de Janeiro de 2020.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>05 de dezembro, dia Mundial do Solo</title>
      <link>https://zeze-oliveira.github.io/post/05-de-dezembro-dia-mundial-do-solo/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://zeze-oliveira.github.io/post/05-de-dezembro-dia-mundial-do-solo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O solo é um ecossistema com uma variedade de organismos vivos, a maioria dos quais não são visíveis a nosso olho nu. Esses organismos consistem em: artrópodes, bactérias, fungos, nematoides, protozoários, minhocas e algas que vivem no solo. Esses organismos são vitais para melhorar o cultivo do solo. Terra cultivável é a capacidade do solo de sustentar com sucesso a vida das plantas. Esses organismos do solo também são vitais para disponibilizar nutrientes para o crescimento das plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os organismos do solo podem ser divididos em três grupos: direta ou indiretamente benéficos, neutros e prejudiciais. Os organismos nocivos do solo são chamados de patógenos, como fungos que causam murcha nas plantas, e pragas, como larvas que se alimentam de plantas. Aqueles que são diretamente benéficos, como os fungos micorrizas, formam uma relação simbiótica com plantas específicas e agem como uma extensão do sistema radicular, permitindo que as raízes absorvam mais água e nutrientes. Algumas micorrizas podem ser vistas nas raízes da planta, mas a maioria não é visível a olho nu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os organismos do solo que são indiretamente benéficos são aqueles que ajudam na decomposição da matéria orgânica, o que resulta na decomposição dos nutrientes em formas minerais (mineralização) para serem usados ​​pelas plantas. Outro benefício é que essa decomposição melhora a estrutura do solo, proporcionando melhor movimentação da água e do ar resultando em menor compactação do solo. É importante lembrar que esses organismos já estão presentes no solo e não precisam ser adicionados. Os organismos do solo são mais ativos na primavera e no verão, quando o solo está mais quente e úmido, e podem ser ativos no outono se o solo permanecer úmido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenho certeza de que quase todo mundo sabe como são as minhocas, mas como elas beneficiam nosso solo e os outros organismos do solo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As minhocas são benéficas por duas razões. A escavação de suas tocas fornece espaço para que o ar e a água se movam através do solo e ajuda o solo a ser menos compactado; e ajudam a digerir a matéria orgânica. Se o seu gramado for irregular como o meu, você tem muitas minhocas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os artrópodes são pequenas criaturas, como aranhas, ácaros e insetos. Muitos deles são tão pequenos que não são visíveis para nós. As bactérias são abundantes no solo e ajudam a decompor esses pequenos artrópodes e ajuda a manter os nutrientes na zona da raiz para a planta usar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os fungos, como as micorrizas mencionadas anteriormente, e os cogumelos e o mofo, também ajudam na decomposição e podem ajudar a combinar as partículas do solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os protozoários comem bactérias e impedem que alguns patógenos se instalem nas plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os nematoides são pequenos vermes redondos que vivem na água presente no solo. Os nematoides ajudam a distribuir as bactérias e fungos pelo solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante lembrar que alguns tipos de todos esses organismos do solo também podem ser prejudiciais às plantas. Incentivar os organismos benéficos é útil para o seu jardim, e existem maneiras de fazer isso enquanto desencoraja os organismos prejudiciais:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Água de forma eficaz. O solo deve ter a sensação de uma esponja úmida.
Use cobertura orgânica. Ajuda a manter a umidade do solo e permite a passagem do oxigênio.
Adicione matéria orgânica ao solo, como composto ou resíduo de colheita.
Evite essas atividades em seu cultivo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aração desnecessária. Use cobertura morta para controlar ervas daninhas em vez de arar extensivamente o solo.
Usar plástico sob cobertura morta ou pedra - isso inibe o ar e a água de se moverem pelo solo.
Aplicação de pesticidas. Alguns desses produtos (inseticidas, fungicidas, herbicidas) podem prejudicar os organismos benéficos do solo. (Isso não significa nunca usar esses produtos, significa apenas usá-los com sabedoria e quando garantido).
Zezé, 06.12.2020.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
